
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% ─── Codificación e idioma ──────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}   % es-nodecimaldot replaces \decimalpoint

% ─── Geometría de página ────────────────────────────────────────────
\usepackage[a4paper, total={6in, 9in}]{geometry}
%\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
%\UseTblrLibrary{amsmath}
%\setkeys{ tblr }{ hspan=minimal, vspan=minimal }

%\directlua{
  %local orig = tex.runlocal
  %texconfig.max_print_line = 20000
%}

% ─── Gráficos y figuras ─────────────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{comment}
\usepackage{ragged2e}

% ─── Tablas ─────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{booktabs}        % for non-tblr tables (toprule/midrule/bottomrule)
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tabularray}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
% colortbl REMOVED — conflicts with tabularray color system
\usepackage{tabularray}
\definecolor{headerblue}{RGB}{30, 90, 160}
\definecolor{rowblue}{RGB}{100, 150, 210}
\definecolor{rowbluelight}{RGB}{210, 228, 248}
\definecolor{rowbluelighter}{RGB}{210, 225, 245}
\definecolor{headerblue}{RGB}{30,90,160}
\definecolor{rowblue}{RGB}{100,150,210}
\definecolor{lightgray}{RGB}{240,240,245}
\definecolor{accentred}{RGB}{180,30,30}
\definecolor{accentgreen}{RGB}{30,130,80}
\definecolor{rowbluelighter}{RGB}{210, 225, 245}
\definecolor{headerblue}{RGB}{30, 90, 160}
\definecolor{rowblue}{RGB}{100, 150, 210}
\definecolor{rowbluelight}{RGB}{210, 228, 248}
\definecolor{titlegold}    {RGB}{230,  80,   0}
\definecolor{bloquenight}  {RGB}{  5,  15,  60}
\definecolor{ceblue}       {RGB}{  0,  60, 200}
\definecolor{uniteal}      {RGB}{  0, 140, 120}
\definecolor{criteriopurp} {RGB}{120,   0, 150}
\definecolor{colheadblue}  {RGB}{ 20,  80, 170}
\definecolor{sbgreen}      {RGB}{  0, 100,  40}
\definecolor{sbpurple}     {RGB}{ 80,   0, 130}
\definecolor{subeven}      {RGB}{220, 235, 255}
\definecolor{subodd}       {RGB}{244, 244, 244}
\definecolor{instrugold}   {RGB}{170,  60,   0}
\definecolor{descriptbg}   {RGB}{180, 210, 245}



% ─── Tipografía y formato ───────────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{parskip}

\UseTblrLibrary{varwidth}



% ─── Colores ────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
%\definecolor{headerblue}{RGB}{30, 90, 160}
%\definecolor{lightblue}{RGB}{210, 225, 245}
\definecolor{midblue}{RGB}{170, 200, 235}
\definecolor{headerblue}{RGB}{30, 90, 160}
\definecolor{midblue}{RGB}{100, 150, 210}
\definecolor{lightblue}{RGB}{210, 225, 245}
\definecolor{verylightblue}{RGB}{235, 243, 255}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{gray30}{gray}{.94}

% ─── Código fuente ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}
\usepackage{listingsutf8}

\lstset{
    frame=Ltb,
    framerule=0.5pt,
    aboveskip=0.5cm,
    framextopmargin=3pt,
    framexbottommargin=3pt,
    framexleftmargin=0.1cm,
    framesep=0pt,
    rulesep=.4pt,
    backgroundcolor=\color{gray97},
    rulesepcolor=\color{black},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\color{gray45},
    keywordstyle=\bfseries,
    numbers=left,
    numbersep=6pt,
    numberstyle=\tiny,
    numberfirstline=false,
    breaklines=true,
    literate=
        {á}{\'a}1 {é}{\'e}1 {í}{\'i}1 {ó}{\'o}1 {ú}{\'u}1
        {Á}{\'A}1 {É}{\'E}1 {Í}{\'I}1 {Ó}{\'O}1 {Ú}{\'U}1
        {ñ}{\~n}1 {Ñ}{\~N}1
        {¿}{{?`}}1,
}

\lstdefinestyle{CodigoC}{
    basicstyle=\scriptsize,
    frame=single,
    language=C,
    numbers=left
}

\lstdefinestyle{CodigoCpp}{
    basicstyle=\small,
    frame=single,
    backgroundcolor=\color{gray30},
    language=C++,
    numbers=left
}

\lstdefinestyle{Consola}{
    basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
    backgroundcolor=\color{gray30},
    frame=single,
    numbers=none
}

\lstnewenvironment{listing}[1][]
    {\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

% ─── Secciones profundas (hasta nivel 5) ────────────────────────────
\usepackage{titlesec}

\titleclass{\subsubsubsection}{straight}[\subsubsection]
\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]
\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection.\arabic{subsubsubsection}}
\titleformat{\subsubsubsection}
    {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsection}{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\titleclass{\subsubsubsubsection}{straight}[\subsubsubsection]
\newcounter{subsubsubsubsection}[subsubsubsection]
\renewcommand\thesubsubsubsubsection{\thesubsubsubsection.\arabic{subsubsubsubsection}}
\titleformat{\subsubsubsubsection}
    {\normalfont\small\bfseries}{\thesubsubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsubsection}{0pt}{2.5ex plus 1ex minus .2ex}{1ex plus .2ex}

\makeatletter
\def\toclevel@subsubsubsection{4}
\def\toclevel@subsubsubsubsection{5}
\def\l@subsubsubsection{\@dottedtocline{4}{7em}{4em}}
\def\l@subsubsubsubsection{\@dottedtocline{5}{10em}{5em}}
\makeatother

\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

% ─── Cabeceras y pies de página ─────────────────────────────────────
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{\textbf{\thepage}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textbf{\thesection.\ #1}}}
\setlength{\headheight}{15pt}

% ─── Otros ──────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{url}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{pdfpages}

% ─── Metadatos del documento ────────────────────────────────────────
\newcommand{\myTitle}{Título del proyecto}
\newcommand{\myName}{Nombre Apellido1 Apellido2}
\newcommand{\myUni}{Universidad de Granada}

\hypersetup{
    pdfauthor   = {\myName},
    pdftitle    = {\myTitle},
    pdfsubject  = {},
    pdfkeywords = {palabra1, palabra2, palabra3},
    pdfcreator  = {LaTeX},
    pdfproducer = {pdflatex}
}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}

\input{portada/portada}
\input{prefacios/prefacio}



\newpage

\tableofcontents

\section{Resumen y palabras clave}

Este Trabajo de Fin de Máster en la modalidad de Materiales presenta el diseño de una propuesta didáctica para la asignatura TIC I de 1.º de Bachillerato en Andalucía, cuyo eje central es la enseñanza de los fundamentos de programación a través de la creación guiada de un videojuego sencillo en el motor Unity. Ante problemáticas recurrentes en el aula —desmotivación, bloqueos cognitivos frente al código y escasa percepción de utilidad de la programación—, el trabajo propone encapsular la complejidad técnica propia de Unity en un esqueleto de código que el alumnado completa progresivamente con estructuras de control básicas: condicionales, bucles y funciones. El personaje tridimensional, importado desde Mixamo con sus animaciones ya configuradas, ofrece un feedback visual inmediato que transforma cada ejercicio de programación en una experiencia tangible y motivadora. El conjunto de materiales producidos —proyecto Unity, enunciados de ejercicios, soluciones comentadas y vídeos demostrativos— se distribuye bajo licencia Creative Commons para facilitar su reutilización y adaptación por parte de cualquier docente del territorio. La propuesta se contextualiza en la normativa educativa andaluza vigente y se alinea con los saberes básicos del Bloque E: Programación del currículo de TIC I, prestando especial atención a la atención a la diversidad y a la reducción del estigma asociado a las adaptaciones curriculares.

Palabras clave: gamificación, Digital Game-Based Learning, Unity, programación, TIC I, Bachillerato, encapsulación, Mixamo, recursos educativos en abierto, atención a la diversidad.


\section{Marco teórico}

\subsection{Videojuegos como recurso educativo}

La relación entre videojuegos y educación ha recorrido un camino accidentado. Durante décadas predominó en el discurso público —y en parte también en el académico— una visión esencialmente cautelar: los videojuegos se asociaban a la violencia, a la adicción y a la transmisión de estereotipos de género y culturales. Estudios tempranos, como los de Anderson y Bushman (2001), situaban el foco en los efectos negativos de los juegos de acción sobre la conducta agresiva, y esa preocupación permeó durante años las políticas educativas y las actitudes del profesorado. Sin embargo, a lo largo de los años 2000 y, sobre todo, de la década de 2010, la investigación comenzó a matizar esa imagen de forma sustancial.

El punto de inflexión más citado en la literatura especializada es el artículo de Granic, Lobel y Engels (2014), publicado en American Psychologist, titulado «The Benefits of Playing Video Games». Los autores realizan una revisión sistemática de la literatura existente y organizan los beneficios potenciales de los videojuegos en cuatro grandes dimensiones: cognitiva, motivacional, emocional y social. En lo cognitivo, destacan mejoras documentadas en la capacidad de atención sostenida, el pensamiento espacial, la resolución de problemas y la flexibilidad mental; en lo motivacional, subrayan que los juegos crean estados de «flujo» (Csikszentmihalyi, 1990) que raramente se alcanzan en entornos instructivos convencionales. Granic et al. también señalan que los videojuegos son herramientas potencialmente eficaces para construir resiliencia ante el fracaso: el ciclo natural de intento-error-reintento que define la jugabilidad entrena al alumnado para tolerar la frustración, una habilidad transferible directamente al aprendizaje de la programación.

Por su parte, Papastergiou (2009) desarrolló un estudio cuasiexperimental con alumnado de Bachillerato en Grecia para comparar el rendimiento y la motivación en la asignatura de informática entre un grupo que aprendía conceptos de memoria y algoritmos a través de un juego educativo diseñado ad hoc y otro grupo que recibía instrucción convencional. Los resultados revelaron que el grupo que trabajó con el juego obtuvo puntuaciones significativamente superiores tanto en la prueba de conocimiento como en las escalas de motivación intrínseca. Este hallazgo tiene especial relevancia para el presente trabajo: Papastergiou trabajó específicamente con Bachillerato e informática, el mismo nivel y área que nos ocupa. Más reciente es la revisión de literatura publicada en Frontiers in Education (2023), que analiza el uso del DGBL (Digital Game-Based Learning) en la formación del profesorado y concluye que la alfabetización docente en metodologías de juego es una condición necesaria para su implementación eficaz en el aula.

Complementariamente, estudios de metaanálisis como el de Wouters et al. (2013) —que sintetiza 39 estudios independientes— concluyen que los juegos educativos digitales producen mayores ganancias de aprendizaje y niveles de retención más elevados que la instrucción convencional, especialmente cuando van acompañados de práctica reflexiva y debriefing posterior a la actividad. Esta condición —la necesidad de que el juego esté enmarcado pedagógicamente y no sea simplemente una actividad lúdica desconectada— es precisamente uno de los principios organizadores de la propuesta que se desarrolla en este TFM.

En definitiva, la literatura actual sobre DGBL ofrece una base empírica sólida para afirmar que introducir los fundamentos de programación en TIC I mediante la creación guiada de un videojuego no es una decisión caprichosa ni meramente motivacional: es una opción alineada con décadas de investigación sobre el potencial de los juegos digitales como instrumentos de aprendizaje significativo, siempre que se apliquen con rigor curricular y diseño pedagógico deliberado.


\subsection{Pros y contras del uso de videojuegos como recurso docente}

Toda herramienta pedagógica presenta un balance de beneficios y limitaciones, y los videojuegos no son una excepción. Reconocer ambas caras con honestidad es condición indispensable para hacer un uso profesional y responsable de estos recursos en el aula.

Beneficios documentados:

Motivación intrínseca y engagement: Los videojuegos activan sistemas de recompensa que generan implicación sostenida en la tarea. El feedback inmediato —ver que el personaje ejecuta exactamente la acción que el alumno ha programado— produce una satisfacción que la corrección de ejercicios en papel difícilmente alcanza.

Visualización de conceptos abstractos: Estructuras de control como los bucles o las funciones son notoriamente difíciles de conceptualizar cuando se presentan en forma de pseudocódigo estático. Un personaje que gira 360º en pasos discretos porque así lo indica un bucle for convierte lo abstracto en observable.

Clima emocional positivo: La investigación de Granic et al. (2014) pone el acento en que incluso los juegos sencillos mejoran el estado de ánimo y reducen la ansiedad. En asignaturas técnicas donde la frustración ante el error es habitual, este efecto no es menor.

Aprendizaje basado en proyectos: La creación de un videojuego, aunque sea sencillo, constituye un proyecto con coherencia interna, metas parciales y un producto final. Este formato desarrolla la planificación, la organización del trabajo y la autonomía.

Trabajo cooperativo: Las dinámicas de juego facilitan la colaboración, el diálogo sobre estrategias y la resolución conjunta de problemas.

Riesgos y limitaciones:

Distracción y desvío del objetivo curricular: El entorno gráfico de Unity puede atraer la atención del alumnado hacia aspectos estéticos o lúdicos ajenos al objetivo de la sesión, dificultando el cierre de las tareas propuestas.

Gamificación superficial: Añadir elementos de juego (puntos, insignias, personajes) sin cohesión pedagógica puede producir una motivación extrínseca efímera que se desvanece sin haber generado aprendizaje real. La diferencia entre gamificación significativa y gamificación cosmética es fundamental.

Desigualdades de partida: El alumnado no llega con el mismo nivel de experiencia en videojuegos ni con las mismas habilidades espaciales y técnicas. Quienes han jugado en entornos 3D comprenden intuitivamente la lógica de movimiento; quienes no, pueden sentirse en desventaja desde el primer momento.

Dependencia de infraestructura: Unity requiere equipos con cierta capacidad gráfica. Si el aula de ordenadores no está bien mantenida o la conexión es inestable, la actividad puede desmoronarse técnicamente.

La propuesta que articula este TFM adopta un enfoque deliberadamente controlado frente a estos riesgos: los ejercicios son de complejidad progresiva y acotada, sin violencia, plenamente alineados con los criterios de evaluación de TIC I, y el código ya funcional del esqueleto reduce la carga técnica que puede generar frustración. Además, todos los materiales son accesibles antes, durante y después de la sesión presencial, lo que mitiga la dependencia exclusiva del tiempo de aula.

\subsection{Experiencias previas del uso de videojuegos en docencia en Bachillerato}

La aplicación de videojuegos y entornos de desarrollo en contextos de Bachillerato y educación secundaria superior cuenta ya con un número creciente de experiencias documentadas, aunque la producción científica en este nivel sigue siendo inferior a la disponible para etapas universitarias o de Formación Profesional.

El referente más directo sigue siendo el trabajo de Papastergiou (2009), citado en la subsección anterior, que demostró empíricamente la superioridad del enfoque gamificado frente a la instrucción convencional en una asignatura de informática de Bachillerato. También merece mención el proyecto Scratch en sus distintas implementaciones escolares: aunque pensado originalmente para Educación Primaria y Secundaria Obligatoria, varios estudios han extendido su uso a 1.º de Bachillerato para introducir la programación orientada a eventos, con resultados positivos en motivación y en comprensión de las estructuras de control básicas (Maloney et al., 2010).

En el contexto español, la revisión publicada en Revista Latina de Comunicación Social (2022) sobre gamificación digital en Educación Secundaria detecta un patrón claro: la mayoría de las experiencias documentadas se centran en matemáticas, lengua e idiomas, y son mucho menos frecuentes en asignaturas tecnológicas o de programación. Esta ausencia relativa refuerza la pertinencia del presente trabajo: existe un nicho pedagógico escasamente cubierto en la literatura española. Por otro lado, trabajos como el de Padrónet al. (2022) en el área universitaria de programación muestran que la gamificación de ejercicios de código —con retroalimentación inmediata, misiones y progresión— incrementa significativamente la motivación y el rendimiento académico, lo que permite extrapolar con cautela conclusiones al nivel de Bachillerato.

A nivel internacional, el informe de la Universidad de Amsterdam (2017) sobre DGBL en educación secundaria es uno de los trabajos más rigurosos disponibles. Su investigación de campo en centros holandeses de secundaria superior concluye que el impacto de los juegos educativos es mayor cuando el docente tiene formación específica en su uso y cuando los juegos se integran en la secuencia didáctica habitual en lugar de presentarse como actividades extracurriculares puntuales. Este hallazgo conecta directamente con la filosofía de diseño de la presente propuesta: no se trata de «jugar un día con Unity», sino de articular toda una unidad didáctica de programación alrededor de un proyecto coherente de creación de videojuego.


\section{La propuesta de este trabajo: el uso de videojuegos en TIC I (1º de bachillerato)}

\subsection{Contexto del centro y de la asignatura TIC I}

\subsubsection{Caracterización del centro}

El centro hipotético en el que se sitúa esta propuesta es un colegio privado en el que se imparten enseñanzas desde 1.º de ESO hasta 2.º de Bachillerato, además de contar con varios ciclos de Formación Profesional, principalmente vinculados al ámbito de la informática y las telecomunicaciones.\\

Existe una comunicación fluida entre los distintos departamentos y una cultura pedagógica muy centrada en trabajar bien los fundamentos, bajo la idea de que unos buenos cimientos permiten construir aprendizajes más complejos con mayor solidez. Por este motivo, aunque la materia de Tecnologías de la Información y la Comunicación I no esté específicamente reservada al profesorado de la especialidad de Informática, se considera esencial que, cuando se aborda el bloque de programación, se haga con un enfoque que facilite la continuidad en estudios posteriores, de modo que el alumnado domine el “ABC” de programar y le resulten familiares los comportamientos básicos de un videojuego.\\

\subsubsection{Perfil del alumnado}

El alumnado del centro es bastante heterogéneo, tanto en lo cultural como en lo personal, y conviven estudiantes de orígenes diversos en un entorno donde se respetan todo tipo de creencias religiosas a pesar de tratarse de un colegio privado. El nivel socioeconómico general puede considerarse medio, lo que en principio evita tener que adaptar de forma sistemática los materiales por falta de recursos, si bien pueden darse casos puntuales en los que, por ejemplo, a mitad de curso a un estudiante se le estropee el ordenador y deba esperar un tiempo hasta disponer de uno nuevo.\\

Para paliar este tipo de situaciones, el centro dispone de aulas equipadas con ordenadores con suficiente potencia para ejecutar sin problemas el software que se utiliza tanto en Bachillerato como en los ciclos de FP, las cuales permanecen abiertas en horarios amplios para que el alumnado pueda trabajar en sus proyectos.\\

\subsubsection{Atención a las necesidades educativas especiales}

En este centro la presencia de alumnado con necesidades educativas especiales es superior a la media, y además se dan perfiles muy variados. Por ello, se exige que todas las materias dispongan de adaptaciones previamente pensadas para los tipos de necesidades más frecuentes, ya que resulta habitual que en cada grupo haya al menos un estudiante que requiera algún tipo de respuesta específica.\\

Los perfiles más comunes son alumnado con pérdida auditiva o visual parcial, altas capacidades, discapacidad intelectual, TDAH y diferentes grados dentro del espectro autista. A esta realidad se suma un problema detectado de situaciones de bullying hacia aquellos estudiantes cuya adaptación curricular resulta demasiado visible para el resto, lo que obliga a diseñar medidas que no estigmaticen.\\

Finalmente, el centro cuenta con un aula específica para alumnado que necesita una atención más individualizada, atendida por profesionales especializados y donde se aplican metodologías como el programa Tratamiento y Educación de Niños con Autismo y Problemas Asociados de Comunicación (TEACCH) o el Análisis de la Conducta Aplicado (ABA), ajustadas a las características de cada caso.


\subsection{Problemáticas detectadas en la enseñanza de TIC I}
Absentismo y dilación en las entregas

TIC I es una asignatura optativa y, en la jerarquía implícita de prioridades que construye el alumnado de Bachillerato, ocupa frecuentemente una posición subordinada respecto a las materias troncales de modalidad que determinan la nota de acceso a la universidad. Esta jerarquía se traduce en patrones concretos: faltas de asistencia concentradas en los días previos a exámenes de otras materias, entregas de prácticas realizadas en el último minuto y sin la reflexión necesaria, y tendencia a «acumular» sesiones no completadas. El resultado es una secuencia de aprendizaje fragmentada: el alumno que falta la sesión en que se explica el bucle while llega a la sesión siguiente sin los cimientos, genera una duda que bloquea toda la práctica y, en el peor caso, abandona o copia. El diseño de materiales que el alumnado pueda consultar y trabajar de forma autónoma —en el aula, en casa o en otro momento del curso— es una respuesta directa a esta dinámica.

Bloque 3: Desmotivación y escasa percepción de utilidad

Quizás la problemática más difícil de abordar desde el diseño curricular sea la que los propios alumnos expresan con mayor frecuencia: «¿para qué me sirve esto?». La programación en C presentada mediante ejercicios descontextualizados —calcular el factorial de un número, convertir temperaturas, imprimir la tabla de multiplicar— no conecta con los intereses ni con las experiencias cotidianas de un adolescente de dieciséis años. La investigación sobre motivación escolar señala de forma consistente que la percepción de utilidad y relevancia personal del contenido es uno de los predictores más robustos de la motivación intrínseca (Wigfield and Eccles, 2000). Cuando el alumnado ve que el código que acaba de escribir hace que un personaje en 3D realiza una acción y es interactiva, la pregunta por la utilidad se responde sola. Esta conexión entre abstracción y resultado visible es el corazón motivacional de la propuesta.



\subsection{Objetivos de la propuesta para TIC I: enseñar programación en aula mediante la creación de un videojuego}

Objetivo general
Que el alumnado de TIC I de 1.º de Bachillerato comprenda y consolide las estructuras de control básicas de la programación —condicionales, bucles e introducción a las funciones— mediante el desarrollo guiado de un videojuego sencillo en Unity, en un entorno de aprendizaje inclusivo, visualmente motivador y alineado con la normativa curricular andaluza vigente.

Objetivos específicos
OBJBACH-1: Entender y aplicar correctamente los fundamentos de la programación estructurada: tipos de datos, variables, operadores, estructuras condicionales (if/else, switch), estructuras iterativas (for, while) y definición básica de funciones.

OBJBACH-2: Mejorar la retención de los contenidos de programación a través de la práctica contextualizada: el alumnado no solo codifica, sino que observa de inmediato el efecto visual de su código en el comportamiento del personaje.

OBJBACH-3: Incrementar la percepción de utilidad de la programación mediante el uso de un contexto cercano y familiar —los videojuegos— que conecta los contenidos curriculares con experiencias e intereses del alumnado.


\subsection{Desarrollo de la propuesta: creación de un proyecto de Unity en el marco de TIC I}

\begin{comment} 
\subsection{Regulación andaluza}

Para desarrollar esta propuesta aplicaremos las bases que el BOJA nos indica de la asignatura de TIC I. Como nos estamos centrando solo y exclusivamente en el Bloque E: Programación solo se trabajaran con estos.

\definecolor{headerblue}{RGB}{30,  90, 160}
\definecolor{rowblue}   {RGB}{100, 150, 210}
\definecolor{lightyellow}{RGB}{255, 255, 204}

\definecolor{headerblue}{RGB}{30,  90, 160}
\definecolor{rowblue}   {RGB}{100, 150, 210}

\noindent
\begin{tblr}{
    width   = \textwidth,
    colspec = {X[2,c] X[3,c] X[3,c]},
    rowsep  = 4pt,
    colsep  = 5pt,
    hlines  = {1pt, white},
    vlines  = {1pt, white},
    %% Fila 1: título
    cell{1}{1}  = {c=3}{bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries\large, halign=c},
    %% Fila 2: cabeceras
    cell{2}{1}  = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c},
    cell{2}{2}  = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c},
    cell{2}{3}  = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c},
    %% CE5: col 1, filas 3-6 (r=4)
    cell{3}{1}  = {r=4}{bg=rowblue, fg=white, font=\small\bfseries, halign=c, valign=m},
    %% Criterio 5.1: col 2, filas 3-7 (r=5) — absorbe celda vacía de Descriptores
    cell{3}{2}  = {r=5}{bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Saberes 1.1-1.4: col 3, filas 3-6
    cell{3}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{4}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{5}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{6}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Fila 7 col 1: "Descriptores" — headerblue
    cell{7}{1}  = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c, valign=m},
    %% Saber 1.5: fila 7 col 3
    cell{7}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Fila 8 col 1: STEM2
    cell{8}{1}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Saber 1.6: fila 8 col 3
    cell{8}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Criterio 5.2: col 2, filas 8-14 (r=7) — absorbe celda vacía de STEM2
    cell{8}{2}  = {r=7}{bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Filas 9-14 col 1: CD2-CE1
    cell{9}{1}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{10}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{11}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{12}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{13}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{14}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    %% Saberes 2.1-2.6: col 3, filas 9-14
    cell{9}{3}  = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{10}{3} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{11}{3} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{12}{3} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{13}{3} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
    cell{14}{3} = {bg=rowblue, fg=white, font=\small, halign=c, valign=m},
}

%% ── Fila 1: Título ───────────────────────────────────────────────
Normativa BOJA & & \\

%% ── Fila 2: Cabeceras ────────────────────────────────────────────
\textbf{Competencias específica} &
\textbf{Criterios de Evaluación} &
\textbf{Saberes Básicos} \\

%% ── Filas 3-6: CE5 + 5.1 + Saberes 1.1-1.4 ──────────────────────
\textbf{CE5}
&
\textbf{5.1.} {\footnotesize Conocer y comprender la
    sintaxis y la semántica de un lenguaje de programación,
    analizar la estructura de programas sencillos y desarrollar
    pequeñas aplicaciones.} \textit{\scriptsize (TICO.2.A.1.)}
&
{\footnotesize TICO.1.E.1.1. Lenguajes de programación. Tipos. Paradigmas.} \\

& & {\footnotesize TICO.1.E.1.2. Estructura de un programa
    informático y elementos básicos del lenguaje.} \\

& & {\footnotesize TICO.1.E.1.3. Tipos básicos de datos.
    Constantes y variables. Operadores y expresiones.
    Entrada/salida. Comentarios.} \\

& & {\footnotesize TICO.1.E.1.4. Estructuras de control
    condicionales e iterativas.} \\

%% ── Fila 7: Descriptores + (5.1 continúa) + Saber 1.5 ───────────
\textbf{Descriptores}
&
& {\footnotesize TICO.1.E.1.5. Estructuras de control y de datos.} \\

%% ── Fila 8: STEM2 + 5.2 inicia + Saber 1.6 ──────────────────────
STEM2
&
\textbf{5.2.} {\footnotesize Analizar y resolver problemas
    de tratamiento de la información, dividiéndolos en
    subproblemas y definiendo algoritmos que los resuelvan.}
&
{\footnotesize TICO.1.E.1.6. Funciones y bibliotecas de funciones.} \\

%% ── Filas 9-14: CD2-CE1 + (5.2 continúa) + Saberes 2.1-2.6 ──────
CD2  & & {\footnotesize TICO.1.E.2.1. Enfoque Top-Down.} \\
CD3  & & {\footnotesize TICO.1.E.2.2. Fragmentación de problemas.} \\
CD4  & & {\footnotesize TICO.1.E.2.3. Patrones.} \\
CPSAA1.2 & & {\footnotesize TICO.1.E.2.4. Algoritmos.} \\
CC1  & & {\footnotesize TICO.1.E.2.5. Pseudocódigo y diagramas de flujo.} \\
CE1. & & {\footnotesize TICO.1.E.2.6. Depuración.} \\

\end{tblr}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% COLOR PALETTE (8 named colors, high-contrast, professionally chosen)
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
\definecolor{headerblue}{RGB}{30,  90, 160}   % dark blue   — global title, block seps, meta rows
\definecolor{rowblue}   {RGB}{100, 150, 210}  % medium blue — column header row
\definecolor{sbgreen}   {RGB}{0,  112,  96}   % deep teal   — Saber Básico group A headers
\definecolor{sbpurple}  {RGB}{90,  50, 140}   % deep purple — Saber Básico group B headers
\definecolor{subeven}   {RGB}{220, 235, 250}  % light blue  — even sub-contenido rows
\definecolor{subodd}    {RGB}{245, 245, 245}  % near-white  — odd sub-contenido rows
\definecolor{lightblue} {RGB}{210, 225, 245}  % soft blue   — descriptor footer row
\definecolor{accentgold}{RGB}{180, 120,   0}  % dark amber  — instrument evaluation row

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% PEDAGOGICAL RATIONALE
% Teaching order: A → B → E → C → D
% Bloque E (Programación, 40%) placed Dec–Mar when students
% are at peak concentration. Bloques C and D are tool-based
% and lighter, easing end-of-year cognitive load.
% All CEs carry equal weight: 8.33% each (12 CEs total).
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════

\setlength{\parindent}{0pt}

%\begin{document}
%\pagestyle{empty}

\noindent

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% COLOR PALETTE — 5-tier hierarchy, max contrast
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
%\definecolor{titlegold}     {RGB}{204,  85,   0}  % deep burnt orange — Global title
%\definecolor{bloquenight}   {RGB}{ 10,  25,  70}  % near-black navy   — Bloque separator
%\definecolor{ceblue}        {RGB}{ 10,  70, 160}  % vivid cobalt blue — CE del bloque
%\definecolor{uniteal}       {RGB}{  0, 120, 105}  % saturated teal    — UD title
%\definecolor{criteriopurp}  {RGB}{105,  10, 125}  % vivid magenta-purple — Criterio eval.
%\definecolor{colheadblue}   {RGB}{ 40, 100, 180}  % strong steel blue — column headers
%\definecolor{sbgreen}       {RGB}{  0,  90,  50}  % deep forest green — Saber Básico A
%\definecolor{sbpurple}      {RGB}{ 70,  10, 110}  % deep plum         — Saber Básico B
%\definecolor{subeven}       {RGB}{230, 241, 255}  % icy light blue    — even data rows
%\definecolor{subodd}        {RGB}{246, 246, 246}  % near-white        — odd data rows
%\definecolor{instrugold}    {RGB}{153,  70,   0}  % rich amber-brown  — instrument row
%\definecolor{descriptbg}    {RGB}{198, 218, 244}  % periwinkle blue   — descriptor row

\definecolor{titlegold}    {RGB}{230,  80,   0}  % vivid flame orange   — Global title
\definecolor{bloquenight}  {RGB}{  5,  15,  60}  % near-black midnight  — Bloque separator
\definecolor{ceblue}       {RGB}{  0,  60, 200}  % electric royal blue  — CE del bloque
\definecolor{uniteal}      {RGB}{  0, 140, 120}  % vivid emerald teal   — UD title
\definecolor{criteriopurp} {RGB}{120,   0, 150}  % vivid royal violet   — Criterio eval.
\definecolor{colheadblue}  {RGB}{ 20,  80, 170}  % bold cobalt blue     — column headers
\definecolor{sbgreen}      {RGB}{  0, 100,  40}  % rich racing green    — Saber Básico A
\definecolor{sbpurple}     {RGB}{ 80,   0, 130}  % deep grape violet    — Saber Básico B
\definecolor{subeven}      {RGB}{220, 235, 255}  % clean sky blue       — even data rows
\definecolor{subodd}       {RGB}{244, 244, 244}  % near-white grey      — odd data rows
\definecolor{instrugold}   {RGB}{170,  60,   0}  % deep burnt sienna    — instrument row
\definecolor{descriptbg}   {RGB}{180, 210, 245}  % clear cornflower     — descriptor row

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% PEDAGOGICAL RATIONALE
% Teaching order: A → B → E → C → D
% Bloque E (Programación, 40%) placed Dec–Mar when students
% are at peak concentration. Bloques C and D are tool-based
% and lighter, easing end-of-year cognitive load.
% All CEs carry equal weight: 8.33% each (12 CEs total).
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════

\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{empty}
\noindent
\noindent
\newpage
\begin{longtblr}{
  width      = \textwidth,
  colspec    = {X[0.25] X[1] X[1] X[0.25] X[0.25]},
  hlines     = {1pt, white},
  vlines     = {1pt, white},
  rowsep     = 2pt,
  colsep     = 3pt,
  %% ── ROW 1: Global title ──────────────────────────────────
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=titlegold, fg=white, halign=c, valign=m},
  %% ── ROW 2: Block A separator ─────────────────────────────
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 3–5: UD1 meta (CE / unit / criterion) ───────────
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{5}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 6: UD1 column headers ────────────────────────────
  cell{6}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 7: TICO.1.A.1 saber header ──────────────────────
  cell{7}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 8–10: UD1 sub-contenido rows ────────────────────
  cell{8}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{8}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{8}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{8}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{8}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{9}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{9}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{9}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{9}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{9}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{10}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{10}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{10}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{10}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{10}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 11: UD1 instrument ───────────────────────────────
  cell{11}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{11}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{11}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{11}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{11}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 12: UD1 descriptores (B+C merged) ────────────────
  cell{12}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{12}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{12}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{12}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 13–15: UD2 meta ─────────────────────────────────
  cell{13}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{14}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{15}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 16: UD2 column headers ───────────────────────────
  cell{16}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 17: TICO.1.A.2 saber header ─────────────────────
  cell{17}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 18–21: UD2 sub-contenido rows ───────────────────
  cell{18}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{18}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{18}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{18}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{18}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{19}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{19}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{19}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{19}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{19}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{20}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{20}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{20}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{20}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{20}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{21}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{21}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{21}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{21}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{21}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 22: UD2 instrument ───────────────────────────────
  cell{22}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{22}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{22}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{22}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{22}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 23: UD2 descriptores ─────────────────────────────
  cell{23}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{23}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{23}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{23}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 24: BLOCK B separator ────────────────────────────
  cell{24}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 25–27: UD3 meta ─────────────────────────────────
  cell{25}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{26}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{27}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 28: UD3 column headers ───────────────────────────
  cell{28}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{28}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{28}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{28}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{28}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 29: TICO.1.B.1 saber header ─────────────────────
  cell{29}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 30–35: UD3 sub-contenido rows ───────────────────
  cell{30}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{30}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{30}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{30}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{30}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{31}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{31}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{31}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{31}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{31}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{32}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{32}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{32}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{32}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{32}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{33}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{33}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{33}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{33}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{33}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{34}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{34}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{34}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{34}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{34}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{35}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{35}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{35}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{35}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{35}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 36: UD3 instrument ───────────────────────────────
  cell{36}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{36}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{36}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{36}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{36}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 37: UD3 descriptores ─────────────────────────────
  cell{37}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{37}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{37}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{37}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 38–40: UD4 meta ─────────────────────────────────
  cell{38}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{39}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{40}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 41: UD4 column headers ───────────────────────────
  cell{41}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{41}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{41}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{41}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{41}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 42: TICO.1.B.2 saber header ─────────────────────
  cell{42}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 43–48: UD4 sub-contenido rows ───────────────────
  cell{43}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{43}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{43}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{43}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{43}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{44}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{44}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{44}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{44}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{44}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{45}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{45}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{45}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{45}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{45}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{46}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{46}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{46}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{46}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{46}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{47}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{47}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{47}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{47}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{47}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{48}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{48}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{48}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{48}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{48}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 49: UD4 instrument ───────────────────────────────
  cell{49}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{49}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{49}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{49}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{49}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 50: UD4 descriptores ─────────────────────────────
  cell{50}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{50}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{50}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{50}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 51: BLOCK E separator ────────────────────────────
  cell{51}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 52–54: UD11 meta ────────────────────────────────
  cell{52}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{53}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{54}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 55: UD11 column headers ──────────────────────────
  cell{55}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{55}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{55}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{55}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{55}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 56: TICO.1.E.1 saber header ─────────────────────
  cell{56}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 57–62: UD11 TICO.1.E.1 sub-rows ────────────────
  cell{57}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{57}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{57}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{57}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{57}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{58}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{58}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{58}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{58}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{58}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{59}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{59}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{59}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{59}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{59}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{60}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{60}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{60}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{60}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{60}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{61}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{61}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{61}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{61}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{61}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{62}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{62}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{62}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{62}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{62}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 63: TICO.1.E.2 saber header ─────────────────────
  cell{63}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbpurple, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 64–67: UD11 TICO.1.E.2 sub-rows ────────────────
  cell{64}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{64}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{64}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{64}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{64}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{65}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{65}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{65}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{65}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{65}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{66}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{66}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{66}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{66}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{66}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{67}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{67}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{67}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{67}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{67}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 68: UD11 instrument ──────────────────────────────
  cell{68}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{68}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{68}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{68}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{68}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 69: UD11 descriptores ────────────────────────────
  cell{69}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{69}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{69}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{69}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 70–72: UD12 meta ────────────────────────────────
  cell{70}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{71}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{72}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 73: UD12 column headers ──────────────────────────
  cell{73}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{73}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{73}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{73}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{73}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 74: TICO.1.E.2 saber header ─────────────────────
  cell{74}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 75–78: UD12 E.2 sub-rows ───────────────────────
  cell{75}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{75}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{75}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{75}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{75}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{76}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{76}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{76}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{76}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{76}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{77}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{77}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{77}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{77}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{77}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{78}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{78}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{78}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{78}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{78}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 79: TICO.1.E.1 saber header ─────────────────────
  cell{79}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbpurple, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 80–81: UD12 E.1 sub-rows ───────────────────────
  cell{80}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{80}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{80}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{80}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{80}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{81}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{81}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{81}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{81}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{81}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 82: UD12 instrument ──────────────────────────────
  cell{82}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{82}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{82}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{82}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{82}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 83: UD12 descriptores ────────────────────────────
  cell{83}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{83}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{83}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{83}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 84: BLOCK C separator ────────────────────────────
  cell{84}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 85–87: UD5 meta ─────────────────────────────────
  cell{85}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{86}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{87}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 88: UD5 column headers ───────────────────────────
  cell{88}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{88}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{88}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{88}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{88}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 89: TICO.1.C.1 saber header ─────────────────────
  cell{89}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 90–91: UD5 sub-rows ─────────────────────────────
  cell{90}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{90}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{90}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{90}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{90}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{91}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{91}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{91}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{91}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{91}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 92: UD5 instrument ───────────────────────────────
  cell{92}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{92}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{92}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{92}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{92}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 93: UD5 descriptores ─────────────────────────────
  cell{93}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{93}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{93}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{93}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 94–96: UD6 meta ─────────────────────────────────
  cell{94}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{95}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{96}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 97: UD6 column headers ───────────────────────────
  cell{97}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{97}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{97}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{97}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{97}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 98: TICO.1.C.2 saber header ─────────────────────
  cell{98}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 99–100: UD6 sub-rows ────────────────────────────
  cell{99}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{99}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{99}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{99}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{99}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{100}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{100}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{100}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{100}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{100}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 101: UD6 instrument ──────────────────────────────
  cell{101}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{101}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{101}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{101}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{101}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 102: UD6 descriptores ────────────────────────────
  cell{102}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{102}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{102}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{102}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 103–105: UD7 meta ───────────────────────────────
  cell{103}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{104}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{105}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 106: UD7 column headers ──────────────────────────
  cell{106}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{106}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{106}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{106}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{106}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 107: TICO.1.C.3 saber header ────────────────────
  cell{107}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 108–110: UD7 sub-rows ───────────────────────────
  cell{108}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{108}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{108}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{108}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{108}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{109}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{109}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{109}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{109}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{109}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{110}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{110}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{110}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{110}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{110}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 111: UD7 instrument ──────────────────────────────
  cell{111}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{111}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{111}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{111}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{111}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 112: UD7 descriptores ────────────────────────────
  cell{112}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{112}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{112}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{112}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 113–115: UD8 meta ───────────────────────────────
  cell{113}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{114}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{115}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 116: UD8 column headers ──────────────────────────
  cell{116}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{116}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{116}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{116}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{116}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 117: TICO.1.C.4 saber header ────────────────────
  cell{117}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 118–121: UD8 sub-rows ───────────────────────────
  cell{118}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{118}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{118}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{118}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{118}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{119}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{119}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{119}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{119}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{119}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{120}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{120}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{120}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{120}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{120}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{121}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{121}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{121}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{121}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{121}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 122: UD8 instrument ──────────────────────────────
  cell{122}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{122}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{122}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{122}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{122}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 123: UD8 descriptores ────────────────────────────
  cell{123}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{123}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{123}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{123}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 124: BLOCK D separator ───────────────────────────
  cell{124}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 125–127: UD9 meta ───────────────────────────────
  cell{125}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{126}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{127}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 128: UD9 column headers ──────────────────────────
  cell{128}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{128}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{128}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{128}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{128}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 129: TICO.1.D.1 saber header ────────────────────
  cell{129}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 130–133: UD9 D.1 sub-rows ──────────────────────
  cell{130}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{130}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{130}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{130}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{130}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{131}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{131}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{131}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{131}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{131}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{132}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{132}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{132}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{132}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{132}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{133}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{133}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{133}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{133}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{133}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 134: TICO.1.D.2 saber header ────────────────────
  cell{134}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbpurple, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 135–136: UD9 D.2 sub-rows ──────────────────────
  cell{135}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{135}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{135}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{135}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{135}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{136}{1} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{136}{2} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{136}{3} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{136}{4} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{136}{5} = {r=1, c=1}{bg=subodd, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 137: UD9 instrument ──────────────────────────────
  cell{137}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{137}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{137}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{137}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{137}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 138: UD9 descriptores ────────────────────────────
  cell{138}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{138}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{138}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{138}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  %% ── ROWS 139–141: UD10 meta ──────────────────────────────
  cell{139}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{140}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{141}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 142: UD10 column headers ─────────────────────────
  cell{142}{1} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{142}{2} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{142}{3} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{142}{4} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  cell{142}{5} = {r=1, c=1}{bg=colheadblue, fg=white, halign=l, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 143: TICO.1.D.2 saber header ────────────────────
  cell{143}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 144: UD10 sub-row ────────────────────────────────
  cell{144}{1} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{144}{2} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{144}{3} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{144}{4} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  cell{144}{5} = {r=1, c=1}{bg=subeven, fg=black, halign=j, valign=m},
  %% ── ROW 145: UD10 instrument ─────────────────────────────
  cell{145}{1} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{145}{2} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{145}{3} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{145}{4} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  cell{145}{5} = {r=1, c=1}{bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m},
  %% ── ROW 146: UD10 descriptores ───────────────────────────
  cell{146}{1} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{146}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{146}{4} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
  cell{146}{5} = {r=1, c=1}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m},
 } 
%% ════════════════ ROW 1: Global Title ════════════════════════
  {\large\bfseries Secuencia Did\'actica TIC I} & & & & \\
%% ════════════════ BLOQUE A ════════════════════════════════════
  {\large\bfseries Bloque~A: La sociedad de la informaci\'on y el ordenador} & & & & \\
%% ── UD1 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE1. Reconocer el proceso de transformación como agente de cambio,
  \newline analizando aspectos positivos y negativos de dicho proceso para entender el papel principal
  \newline de las TIC en la sociedad actual, su impacto en los ámbitos social, económico y cultural,
  \newline y su importancia en la innovación y el empleo.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD1~---~La sociedad de la información} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 1.1: Analizar y valorar el impacto de las tecnologías 
  de la información \newline  y la comunicación en la transformación de la sociedad actual.} & & & & \\
%% ── UD1 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.A.1 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.A.1 --- Impacto de la inform\'atica} & & & & \\
%% ── A.1.1–A.1.2 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.1} & {\footnotesize \textbf{A.1.1--A.1.2}: La sociedad de la informaci\'on y del conocimiento. Ejemplos: redes sociales, comercio electr\'onico, publicidad en Internet, creatividad digital, protecci\'on de datos.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: quiz interactivo sobre sociedad de la informaci\'on.} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.1.3–A.1.4 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.1} & {\footnotesize \textbf{A.1.3--A.1.4}: Nuevos sectores laborales. Big~Data, Internet de las Cosas (IoT), Inteligencia Artificial y rob\'otica.} & {\footnotesize Magistral $\cdot$ \textbf{Kahoot}: exposici\'on + preguntas sobre empleabilidad digital e IA.} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.1.5–A.1.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.1} & {\footnotesize \textbf{A.1.5--A.1.6}: Aspectos positivos y negativos. Amenazas digitales. Sostenibilidad tecnol\'ogica.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: reto final de repaso del impacto digital.} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD1 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (Kahoot --- quiz gamificado grupal)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD1 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM4, CD1, CC3, CPSAA3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 1h} \\
%% ── UD2 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE1. Reconocer el proceso de transformación como agente de cambio,
  \newline analizando aspectos positivos y negativos de dicho proceso para entender el papel principal
  \newline de las TIC en la sociedad actual, su impacto en los ámbitos social, económico y cultural,
  \newline y su importancia en la innovación y el empleo.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD2~---~Información digital} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 1.2: Explicar cómo se representa digitalmente la información
  \newline en forma de secuencias binarias.} & & & & \\
%% ── UD2 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.A.2 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.A.2 --- Informaci\'on digital} & & & & \\
%% ── A.2.1 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.1}: Almacenamiento, transmisi\'on y tratamiento b\'asico de la informaci\'on en binario.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Microsoft Forms}: introducci\'on al sistema binario con ejercicios guiados.} & {\footnotesize X~17/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.2.2–A.2.3 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.2--A.2.3}: Unidades de informaci\'on (bit, byte, KB, MB, GB\ldots). Representaci\'on de n\'umeros enteros, reales y texto (ASCII, Unicode).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Microsoft Forms}: conversiones num\'ericas y tabla de codificaci\'on.} & {\footnotesize X~17/09 \newline M~23/09} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── A.2.4–A.2.5 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.4--A.2.5}: Representaci\'on de im\'agenes (RGB, resoluci\'on), audio (muestreo) y v\'ideo. Sistema hexadecimal: conversi\'on y uso.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Microsoft Forms}: ejercicios de conversi\'on hex $\leftrightarrow$ binario.} & {\footnotesize M~23/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.2.6–A.2.7 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.6--A.2.7}: Compresi\'on de datos: algoritmos con y sin p\'erdida. Tipos de archivos y formatos m\'as comunes.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Microsoft Forms}: actividad de identificaci\'on de formatos y compresi\'on.} & {\footnotesize X~24/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD2 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (Microsoft Forms --- cuestionario digital evaluable)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize X~24/09} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD2 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM4, CD2, CC3, CPSAA3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 3h} \\

%% ════════════════ BLOQUE B ════════════════════════════════════
  {\large\bfseries Bloque~B: Arquitectura de ordenadores y sistemas operativos} & & & & \\
%% ── UD3 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE2. Configurar ordenadores y equipos informáticos,
  \newline utilizando de forma segura, responsable y respetuosa dichos dispositivos,
  \newline para comprender el funcionamiento de los componentes hardware y software
  \newline que conforman ordenadores y equipos digitales.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD3~---~Arquitectura de ordenadores} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 2.1: Describir el funcionamiento de ordenadores y equipos
  \newline informáticos, identificando los subsistemas que los componen, explicando sus características
  \newline y relacionando cada elemento con las prestaciones del conjunto.} & & & & \\
%% ── UD3 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.B.1 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.B.1 --- Arquitectura de ordenadores} & & & & \\
%% ── B.1.1 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.1}: Hardware y Software. Sistemas propietarios y libres. Diferencias, ventajas e inconvenientes.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: exposici\'on + cuestionario inicial sobre conceptos hardware/software.} & {\footnotesize M~30/09 \newline X~01/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.2 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.2}: Arquitectura cl\'asica de von Neumann. Concepto de ley de Moore y su evoluci\'on.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{simulador PCPartPicker}: selecci\'on guiada de componentes con justificaci\'on.} & {\footnotesize M~07/10 \newline X~08/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.3 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.3}: Unidad Central de Proceso (CPU): Unidad de Control (UC), Unidad Aritm\'etico-L\'ogica (UAL), registros, ciclo de instrucci\'on.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{simulador PCPartPicker}: simulaci\'on de selecci\'on y comparaci\'on de CPUs.} & {\footnotesize M~14/10 \newline X~15/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.4 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.4}: Memoria principal (RAM, ROM, cach\'e) y almacenamiento secundario (HDD, SSD, NVMe): estructura f\'isica y l\'ogica, dispositivos y fiabilidad.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{simulador montaje de ordenador}: montaje virtual de componentes con feedback gamificado.} & {\footnotesize M~21/10 \newline X~22/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.5 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.5}: Sistemas de entrada/salida: Perif\'ericos. Clasificaci\'on (entrada, salida, E/S). Perif\'ericos de nueva generaci\'on (VR, sensores IoT, impresoras 3D).} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: clasificaci\'on interactiva de perif\'ericos.} & {\footnotesize M~28/10} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.1.6 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.6}: Buses de comunicaci\'on: bus de datos, bus de control y bus de direcciones. Funcionamiento y velocidad.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: esquema de buses + prueba de repaso B.1.} & {\footnotesize X~29/10} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD3 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (MS~Forms + simulador de montaje PCPartPicker)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize X~29/10} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD3 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, STEM3, CD3, CE3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 10h} \\
%% ── UD4 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE2. Configurar ordenadores y equipos informáticos,
  \newline utilizando de forma segura, responsable y respetuosa dichos dispositivos,
  \newline para comprender el funcionamiento de los componentes hardware y software
  \newline que conforman ordenadores y equipos digitales.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD4~---~Sistemas operativos} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 2.2: Configurar, utilizar y administrar sistemas operativos
  \newline de forma básica, monitorizando y optimizando el sistema para su uso.} & & & & \\

%% ── UD4 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.B.2 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.B.2 --- Sistemas operativos} & & & & \\
%% ── B.2.1 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.1}: Arquitecturas y funciones del SO. Licencias (propietario, libre, open source). Interfaces de usuario (CLI, GUI).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: comparativa de SO con cuestionario de licencias.} & {\footnotesize M~04/11 \newline X~05/11} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.2.2 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.2}: Gesti\'on de procesos: estados de un proceso, planificaci\'on, multitarea.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{terminal Linux gamificada}: visualizar procesos con \texttt{ps}, \texttt{top}, \texttt{kill}.} & {\footnotesize M~11/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.2.3 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.3}: Sistema de archivos: jerarqu\'ia de directorios, FAT, NTFS, ext4. Operaciones b\'asicas en CLI.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{terminal Linux}: navegaci\'on de directorios y gesti\'on de archivos bash.} & {\footnotesize X~12/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.2.4 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.4}: Gesti\'on de usuarios y grupos: permisos, \texttt{chmod}, \texttt{chown}, \texttt{sudo}.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{OverTheWire Bandit}: retos gamificados de gesti\'on de permisos en bash.} & {\footnotesize M~18/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.2.5–B.2.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.5--B.2.6}: Gesti\'on de dispositivos y controladores. Monitorizaci\'on y rendimiento: administrador de tareas, \texttt{top}, \texttt{htop}.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{OverTheWire Bandit}: retos avanzados de monitorizaci\'on y rendimiento.} & {\footnotesize X~19/11 \newline M~25/11} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.2.7 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.7}: Instalaci\'on y configuraci\'on de SO: requisitos del sistema, particionado, procedimiento paso a paso.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{terminal Linux gamificada}: gu\'ia de instalaci\'on virtual + informe entregado en Classroom.} & {\footnotesize X~26/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD4 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (MS~Forms + terminal Linux gamificada --- OverTheWire Bandit)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize X~26/11} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD4 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, CD3, CD5, CPSAA5} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 8h} \\
  %% ════════════════ BLOQUE E ════════════════════════════════════
  {\large\bfseries Bloque~E: Programaci\'on} & & & & \\
%% ── UD11 meta ─────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE5. Comprender qué es un algoritmo y cómo son implementados
  \newline en forma de programa, analizando y aplicando los principios de la ingeniería del software,
  \newline para desarrollar y depurar aplicaciones informáticas y resolver problemas.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD11~---~Programación estructurada con Unity} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterios 5.1 y 5.2: Conocer y comprender la sintaxis y la semántica
  \newline de un lenguaje de programación, analizar la estructura de programas sencillos
  \newline y desarrollar pequeñas aplicaciones. Analizar y resolver problemas de tratamiento
  \newline de la información, dividiéndolos en subproblemas y definiendo algoritmos que los resuelvan.} & & & & \\

%% ── UD11 column headers ───────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.E.1 saber header (sbgreen) ────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.E.1 --- Fundamentos de programaci\'on} & & & & \\
%% ── E.1.1 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.1}: Lenguajes de programaci\'on: tipos (alto/bajo nivel, compilados/interpretados) y paradigmas (imperativo, OO, funcional).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Unity}: exploraci\'on del entorno Unity y primer contacto con C\# como lenguaje de scripting.} & {\footnotesize M~02/12 \newline X~03/12} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── E.1.2 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.2}: Estructura de un programa inform\'atico: cabecera, declaraciones, instrucciones. Elementos b\'asicos del lenguaje C\# en Unity.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Unity} (\textit{SimpleWalk}): lectura y an\'alisis de la estructura del script esqueleto.} & {\footnotesize M~09/12 \newline X~10/12} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── E.1.3 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.3}: Tipos b\'asicos de datos. Constantes y variables. Operadores y expresiones. E/S de usuario. Comentarios en C\#.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Unity} (\textit{SimpleWalk}): declarar variables de velocidad y estado; feedback visual inmediato; materiales CC.} & {\footnotesize M~16/12 \newline X~17/12 \newline M~13/01} & {\footnotesize 3h} \\
%% ── E.1.4 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.4}: Estructuras de control condicionales (\texttt{if/else}, \texttt{switch}) e iterativas (\texttt{for}, \texttt{while}, \texttt{do-while}) en C\#.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Unity SimpleWalk}: completar condiciones de salto/acci\'on; animaci\'on reacciona por cada paso correcto. Encapsulaci\'on reduce sobrecarga cognitiva.} & {\footnotesize X~14/01 \newline M~20/01 \newline X~21/01 \newline M~27/01 \newline X~28/01 \newline M~03/02} & {\footnotesize 6h} \\
%% ── E.1.5 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.5}: Estructuras de datos: arrays unidimensionales, listas. Acceso, recorrido y modificaci\'on.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Unity}: aplicaci\'on de arrays para almacenar estados del personaje Mixamo.} & {\footnotesize X~04/02} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.1.6 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.6}: Funciones y bibliotecas de funciones: definici\'on, par\'ametros, valor de retorno. Modularizaci\'on de \textit{SimpleWalk} en Move(), Jump(), Idle().} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Unity}: refactorizar script en funciones; personaje Mixamo con animaciones preconfiguradas (CC).} & {\footnotesize M~10/02 \newline X~11/02} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── TICO.1.E.2 saber header (sbpurple) ───────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.E.2 --- Dise\~no de software y resoluci\'on de problemas} & & & & \\
%% ── E.2.1–E.2.2 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.1--E.2.2}: Enfoque Top-Down. Fragmentaci\'on de problemas: descomponer \textit{SimpleWalk} en subtareas independientes.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Unity}: an\'alisis del script como descomposici\'on top-down; diagrama de m\'odulos.} & {\footnotesize M~17/02} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.3–E.2.4 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.3--E.2.4}: Patrones de dise\~no b\'asicos. Algoritmos: concepto, caracter\'isticas, notaci\'on.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Unity}: identificar patrones de movimiento y codificarlos como algoritmos.} & {\footnotesize M~17/02} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.5 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.5}: Pseudoc\'odigo y diagramas de flujo: representaci\'on de algoritmos del script \textit{SimpleWalk}.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Unity + Google Classroom}: diagrama de flujo del script entregado en Classroom.} & {\footnotesize M~17/02} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.6 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.6}: Depuraci\'on: localizar y corregir errores de l\'ogica y sintaxis en \textit{SimpleWalk}; feedback de animaci\'on por paso.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Unity}: bugs intencionados en el script; el alumno los corrige con feedback inmediato.} & {\footnotesize M~17/02} & {\footnotesize 1h} \\
  %% ── UD11 instrument ───────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Unity --- script \textit{SimpleWalk} completado, con comentarios, entregado v\'ia Google Classroom)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize M~17/02} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD11 descriptores ─────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, STEM2, CD5, CPSAA1, CE3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 17h} \\
  %% ── UD12 meta ─────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE5. Comprender qué es un algoritmo y cómo son implementados
  \newline en forma de programa, analizando y aplicando los principios de la ingeniería del software,
  \newline para desarrollar y depurar aplicaciones informáticas y resolver problemas.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD12~---~Algoritmos avanzados, arrays y proyecto integrador} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterios 5.2 y 5.3: Analizar y resolver problemas de tratamiento
  \newline de la información, dividiéndolos en subproblemas y definiendo algoritmos que los resuelvan.
  \newline Identificar problemas y soluciones similares empleando mecanismos de abstracción.} & & & & \\
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.E.2 saber header (sbgreen) ────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.E.2 --- Dise\~no de software y resoluci\'on de problemas} & & & & \\
%% ── E.2.4 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.4}: Algoritmos de b\'usqueda (lineal, binaria) y ordenaci\'on (burbuja, selecci\'on, inserci\'on): trazas manuales y codificaci\'on en C\#.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: actividad guiada de trazas con plantillas descargables.} & {\footnotesize X~18/02 \newline M~24/02 \newline X~25/02} & {\footnotesize 3h} \\
%% ── E.2.5 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.5}: Pseudoc\'odigo y diagramas de flujo de algoritmos de ordenaci\'on con draw.io (diagrams.net).} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: diagrama de flujo de algoritmo entregado en Classroom.} & {\footnotesize X~25/02} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.6 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.6}: Depuraci\'on de programas con trazas: identificar errores l\'ogicos en algoritmos de b\'usqueda y ordenaci\'on.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: reto de detecci\'on de errores l\'ogicos.} & {\footnotesize M~03/03 \newline X~04/03} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── E.2.3 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.3}: Patrones aplicados a algoritmos: identificar y reutilizar patrones de ordenaci\'on en nuevos contextos.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: actividad de patrones con draw.io.} & {\footnotesize M~10/03 \newline X~11/03} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── TICO.1.E.1 saber header (sbpurple) ───────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.E.1 --- Fundamentos de programaci\'on} & & & & \\
%% ── E.1.5 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.5}: Arrays unidimensionales y multidimensionales: acceso, recorrido, b\'usqueda y modificaci\'on de elementos.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: ejercicios progresivos de arrays.} & {\footnotesize M~17/03 \newline X~18/03} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── E.1.4–E.1.6 proyecto integrador ──────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.4--E.1.6}: Proyecto integrador: programa completo con estructuras de control, arrays y funciones; entrega final evaluable.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: desarrollo y entrega del proyecto integrador con diagrama de flujo.} & {\footnotesize M~24/03 \newline X~25/03} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── UD12 instrument ───────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (Google Classroom --- diagrama de flujo + c\'odigo del proyecto integrador)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize X~25/03} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD12 descriptores ─────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, STEM2, CD5, CPSAA1} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 11h} \\
%% ════════════════ BLOQUE C ════════════════════════════════════
  {\large\bfseries Bloque~C: Software de aplicaci\'on para sistemas inform\'aticos} & & & & \\
%% ── UD5 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
  \newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad,
  \newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones digitales
  \newline que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD5~---~Software: clasificación y tipologías} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.1: Seleccionar y utilizar de manera combinada aplicaciones
  \newline informáticas para la creación de contenidos digitales y la resolución de problemas específicos.} & & & & \\
%% ── UD5 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.1 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.C.1 --- Software} & & & & \\
%% ── C.1.1–C.1.2 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.1} & {\footnotesize \textbf{C.1.1--C.1.2}: Clasificaciones y tipolog\'ias de software. Aplicaciones de prop\'osito general.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: quiz interactivo de clasificaci\'on de software.} & {\footnotesize M~14/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.1.3–C.1.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.1} & {\footnotesize \textbf{C.1.3--C.1.6}: Aplicaciones de escritorio vs.\ web. Requisitos e instalaci\'on. Software y resoluci\'on de problemas. Software colaborativo.} & {\footnotesize Magistral $\cdot$ \textbf{Kahoot}: repaso con cuestionario interactivo.} & {\footnotesize M~14/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD5 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (Kahoot --- quiz gamificado de clasificaci\'on de software)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize M~14/04} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD5 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD1, CD2, CE3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 1h} \\
  %% ── UD6 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
  \newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad,
  \newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones digitales
  \newline que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD6~---~Procesador de texto avanzado} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.2: Utilizar aplicaciones de procesamiento de texto
  \newline de manera avanzada, dados unos requisitos de usuario y unos objetivos complejos.} & & & & \\
%% ── UD6 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.2 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.C.2 --- Procesadores de texto} & & & & \\
%% ── C.2.1–C.2.3 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.2} & {\footnotesize \textbf{C.2.1--C.2.3}: Formatos de p\'agina, p\'arrafo y car\'acter. Im\'agenes y tablas. Columnas y secciones.} & {\footnotesize Tarea de clase $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: pr\'actica de formato avanzado en Google Docs.} & {\footnotesize X~15/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.2.4–C.2.7 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.2} & {\footnotesize \textbf{C.2.4--C.2.7}: Estilos e \'indices autom\'aticos. Plantillas. Exportaci\'on/importaci\'on (PDF, DOCX). Comentarios y control de cambios.} & {\footnotesize Tarea de clase $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: documento estructurado completo con estilos, \'indice y exportaci\'on PDF.} & {\footnotesize X~15/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD6 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Google Classroom --- documento formateado con estilos e \'indice)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize X~15/04} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD6 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD2, CD3, CE3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 1h} \\
  %% ── UD7 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
  \newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad,
  \newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones digitales
  \newline que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD7~---~Hoja de cálculo avanzada} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.3: Utilizar aplicaciones de hojas de cálculo de manera
  \newline avanzada, dados unos requisitos de usuario y unos objetivos complejos.} & & & & \\
%% ── UD7 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.3 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.C.3 --- Hojas de c\'alculo} & & & & \\
%% ── C.3.1–C.3.2 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.3} & {\footnotesize \textbf{C.3.1--C.3.2}: Filas, columnas, celdas y rangos. Formatos de celda (num\'erico, fecha, texto). Referencias absolutas, relativas y mixtas.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: hoja de ejercicios guiados con referencias.} & {\footnotesize M~21/04 \newline X~22/04} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── C.3.3–C.3.4 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.3} & {\footnotesize \textbf{C.3.3--C.3.4}: Operaciones y funciones l\'ogicas (SI, Y, O), matem\'aticas (SUMA, PROMEDIO, MAX), de texto y estad\'isticas. Ordenaci\'on y filtrado.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: reto de hoja --- resuelve problemas con funciones.} & {\footnotesize M~28/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.3.5–C.3.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.3} & {\footnotesize \textbf{C.3.5--C.3.6}: Gr\'aficos: tipos, inserci\'on y formato. Exportaci\'on e importaci\'on (CSV, XLSX). Protecci\'on de hojas y celdas.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: hoja completa con funciones, gr\'aficos y exportaci\'on.} & {\footnotesize X~29/04 \newline M~05/05} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── UD7 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Google Classroom --- hoja de c\'alculo con funciones, gr\'afico y exportaci\'on)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize M~05/05} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD7 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM3, CD2, CD3, CE3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 5h} \\
%% ── UD8 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
  \newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad,
  \newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones digitales
  \newline que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD8~---~Bases de datos relacionales} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.4: Diseñar, crear y manipular una base de datos relacional
  \newline sencilla, utilizando comandos de SQL.} & & & & \\
%% ── UD8 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.4 saber header ───────────────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.C.4 --- Bases de datos} & & & & \\
%% ── C.4.1–C.4.2 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.1--C.4.2}: Sistemas gestores de bases de datos relacionales (SGBD). Tablas, registros y campos. Tipos de datos.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: dise\~no de una BD sencilla en Google Sheets / LibreOffice Base.} & {\footnotesize X~06/05 \newline M~12/05} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── C.4.3–C.4.4 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.3--C.4.4}: Claves primarias y for\'aneas. Relaciones entre tablas. Lenguajes de definici\'on y manipulaci\'on de datos: comandos b\'asicos SQL (SELECT, WHERE, INSERT, UPDATE, DELETE).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: ejercicios guiados de SQL con base de datos de muestra.} & {\footnotesize X~13/05 \newline M~19/05} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── C.4.5–C.4.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.5--C.4.6}: Vistas, informes y formularios. Exportaci\'on e importaci\'on de datos (CSV, XML).} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: actividad de dise\~no de formulario e informe.} & {\footnotesize X~20/05} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.4.7 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.7}: Datos masivos (Big~Data). Introducci\'on a NoSQL: tipos (documental, clave-valor, grafo) y casos de uso.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: informe comparativo SQL vs.\ NoSQL.} & {\footnotesize M~26/05} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD8 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Google Classroom --- base de datos con consultas SQL y comparativa NoSQL)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize M~26/05} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD8 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM3, CD2, CD3, CPSAA5} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 6h} \\
  %% ════════════════ BLOQUE D ════════════════════════════════════
  {\large\bfseries Bloque~D: Internet y redes de ordenadores} & & & & \\
%% ── UD9 meta ──────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE4. Comprender el funcionamiento de Internet y de las tecnologías
  \newline de búsqueda, analizando de forma crítica los contenidos publicados y fomentando
  \newline un uso compartido de la información, para permitir la producción colaborativa
  \newline y la difusión de conocimiento.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD9~---~Internet y redes} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterios 4.1 y 4.2: Explicar el funcionamiento de Internet,
  \newline conociendo su arquitectura, principales componentes y los protocolos de comunicación.
  \newline Buscar recursos digitales en Internet, evaluando de forma crítica los contenidos
  \newline y recursos disponibles en la red.} & & & & \\
%% ── UD9 column headers ────────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.D.1 saber header (sbgreen) ────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.D.1 --- Internet} & & & & \\
%% ── D.1.1–D.1.2 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.1--D.1.2}: Servicios de Internet, arquitectura TCP/IP y modelo cliente/servidor. Nivel f\'isico y de enlace: redes cableadas, inal\'ambricas y dispositivos de interconexi\'on (switch, router, AP).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: esquema de capas TCP/IP + cuestionario de redes.} & {\footnotesize X~27/05 \newline M~02/06} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── D.1.3–D.1.4 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.3--D.1.4}: Protocolo IP: enrutadores, direccionamiento p\'ublico y privado, m\'ascaras de subred. Protocolo TCP: control de flujo, establecimiento de conexi\'on (three-way handshake).} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{diagrams.net}: dise\~no de topolog\'ia de red con direccionamiento IP.} & {\footnotesize X~03/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── D.1.5–D.1.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.5--D.1.6}: Protocolos HTTP y HTTPS: cabeceras, m\'etodos GET/POST, cifrado TLS. Sistema de Nombres de Dominio (DNS): resoluci\'on de nombres, servidores raíz.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: cuestionario sobre HTTP/HTTPS y DNS.} & {\footnotesize M~09/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── D.1.7 ─────────────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.7}: Configuraci\'on b\'asica de ordenadores y dispositivos en red: IP est\'atica/DHCP, puerta de enlace predeterminada, servidores DNS.} & {\footnotesize Entrega aut\'onoma $\cdot$ \textbf{MS~Forms}: actividad de configuraci\'on simulada de red con diagrama en diagrams.net.} & {\footnotesize X~10/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── TICO.1.D.2 saber header (sbpurple) ───────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.D.2 --- Buscadores} & & & & \\
%% ── D.2.1–D.2.3 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.2} & {\footnotesize \textbf{D.2.1--D.2.3}: B\'usquedas avanzadas (operadores booleanos, comillas, filtros de fecha y tipo). Posicionamiento SEO/SEM. Evaluaci\'on cr\'itica de fuentes de informaci\'on: fiabilidad, autoría y actualidad.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{diagrams.net} + \textbf{MS~Forms}: mapa conceptual de fuentes + cuestionario de fiabilidad.} & {\footnotesize M~16/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── D.2.4–D.2.6 ───────────────────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.2} & {\footnotesize \textbf{D.2.4--D.2.6}: Propiedad intelectual y licencias (Creative Commons, copyright, copyleft). Publicidad online y modelos de negocio digital. Privacidad: RGPD, huella digital, configuraci\'on de privacidad en redes sociales.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{MS~Forms}: cuestionario de derechos digitales y privacidad online.} & {\footnotesize M~16/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD9 instrument ────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (MS~Forms + diagrama de red en diagrams.net/draw.io)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize M~16/06} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD9 descriptores ──────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD4, CD5, CC3, CPSAA3} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 6h} \\
%% ── UD10 meta ─────────────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries\RaggedRight CE4. Comprender el funcionamiento de Internet y de las tecnologías
  \newline de búsqueda, analizando de forma crítica los contenidos publicados y fomentando
  \newline un uso compartido de la información, para permitir la producción colaborativa
  \newline y la difusión de conocimiento.} & & & & \\
  {\large\bfseries UD10~---~Buscadores, privacidad y producción colaborativa} & & & & \\
  {\small\bfseries\RaggedRight Criterio 4.2 Buscar recursos digitales en Internet, entendiendo
  \newline cómo se seleccionan y organizan los resultados, evaluando de forma crítica
  \newline los contenidos y recursos disponibles en la red.} & & & & \\
%% ── UD10 column headers ───────────────────────────────────────
  {\bfseries Saber B\'asico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Espec\'ificos} & {\bfseries C\'omo se trabaja} & {\bfseries D\'ias impartidos} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.D.2 saber header (sbgreen) ────────────────────────
  {\small\bfseries TICO.1.D.2 --- Buscadores} & & & & \\
%% ── D.2.4–D.2.6 (repaso final) ────────────────────────────────
  {\footnotesize\bfseries TICO.1.D.2} & {\footnotesize \textbf{D.2.4--D.2.6}: Propiedad intelectual, licencias y privacidad digital. Identidad digital y huella digital. Uso responsable y seguro de redes sociales e Internet. Ciberacoso y protecci\'on de menores online.} & {\footnotesize Pr\'actica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: quiz de repaso final del curso sobre ciudadan\'ia digital.} & {\footnotesize X~17/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD10 instrument ───────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba pr\'actica (Kahoot --- quiz gamificado de repaso final del curso)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de inform\'atica} & {\footnotesize X~17/06} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD10 descriptores ─────────────────────────────────────────
  {\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD4, CC3, CPSAA3, CCEC1} & & {\small\bfseries Horas~Totales:} & {\bfseries 1h} \\
  
\end{longtblr}

\end{comment}
\subsubsection{Programación didáctica de TIC I}

La programación didáctica de TIC I se estructura en torno a 12 unidades didácticas, organizadas en 5 bloques temáticos
que corresponden a los grandes ámbitos de contenido del currículo. Cada unidad didáctica se diseña para abordar un conjunto específico
de saberes básicos y criterios de evaluación, con actividades y tareas que fomentan el aprendizaje activo y la aplicación práctica de los
conocimientos adquiridos.Esta es la \hyperlink{tablauds}{\textbf{tabla de unidades didácticas}}, con su desglose de competencias específicas,
saberes básicos, contenidos, criterios de evaluación, instrumentos de evaluación, metodología, calendario, descriptores y horas asignadas.

Recuerdo que nosotros solo desarrollaremos en profundidad el bloque de programación, en especial la Unidad 11 (Fundamentos de Programación),
donde desarrollaremos el proyecto de Unity del videojuego, y la Unidad 12 (Diseño de Software) que ayudara al alumnado a tener conceptos y un nivel de abstración mayor
a la hora de enfrentarse a los ejercicios propuestos en la Unidad 11.

El motivo de por que el bloque de programación se encuentra en diciembre es para que los alumnos esten en un periodo de no mucha sobrecarga escolar
y le puedan dedicar las energias necesarias, debido a que es el bloque mas denso y complejo del curso. Adem\'as, se ha dejado para el final el bloque
de internet y redes, ya que es un bloque que se puede trabajar de forma m\'as te\'orica y con actividades gamificadas, lo que lo hace ideal para cerrar 
el curso de forma amena y l\'udica.

Aunque suspendan la parte que se imparte en diciembre, los alumnos podr\'an recuperar esa parte en durante el transcurso de la Unidad 12, debido a que los
saberes b\'asicos y criterios de evaluaci\'on se vuelven a repetir en la Unidad 11, si realizan correctamente los ejercicios de esta Unidad ya tendran recuperada
la Unidad 11. No computa para la nota del primer trimestre la Unidad 12, para que no pueda afectar a las navidades, debido a que es la Unidad más facilmente recuperable,
y que se imparte en un periodo de mucha sobrecarga escolar y familiar. Asi pueden afrontar tranquilos y sin presi\'on la prueba del día 16 de diciembre, y si no les sale bien,
saben que tienen una segunda oportunidad durante la Unidad 12 sin hacer ninguna esfuerzo extra, simplemente haciendo los ejercicios de la Unidad 12.


\subsection{Unidad didáctica}

\noindent
\begin{longtblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep = 2pt,
  colsep = 3pt,
  hlines = {1pt, white},
  vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=titlegold, fg=white, halign=c, valign=m, font=\large\bfseries},
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{5}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{7}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
Unidad didáctica 12 --- Preprogramación, algoritmos y depuración \\
UD12 --- Diseño algorítmico y depuración previa al proyecto & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight CE5. Comprender qué es un algoritmo y cómo son implementados
\newline en forma de programa, analizando y aplicando los principios
\newline de la ingeniería del software , para desarrollar
\newline y depurar aplicaciones informáticas y resolver problemas.} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 5.2 Analizar y resolver problemas de tratamiento de 
\newline la información, dividiéndolos en subproblemas y definiendo 
\newline algoritmos que los resuelvan} & & & & \\
Saber básico & Desglose / contenidos específicos & Cómo se trabaja & Fechas & Horas \\
TICO.1.E.2 & & & & \\
TICO.1.E.2 & E.2.1 Enfoque Top-Down y E.2.2 fragmentación de problemas. & Clase interactiva con descomposición de mecánicas simples del juego: robo de vida, curación por tiempo y piedra de vida. Se anticipa la lógica que luego aparecerá en las escenas. & M 02/12 & 1h \\
TICO.1.E.2 & E.2.3 Patrones y E.2.4 algoritmos. & Secuencias de pasos desde casos muy fáciles hasta casos algo más complejos. Relación: PlayerUI 1--2, 4--6 y PlayerHealth 1 como ejemplo de algoritmo matemático. & X 03/12 & 1h \\
TICO.1.E.2 & E.2.5 Diagramas de flujo. & Diagramas sencillos de curación por tiempo, LifeSteal, LifeStone, Chaos y transición hacia EsPrimo. Relación: PlayerUI 1--6 y PlayerHealth 1. & M 09/12 & 1h \\
TICO.1.E.2 & E.2.5 Pseudocódigo. & Pseudocódigo de veneno y sangrado antes de programar: Damageable 4, 6, 7 y 10. Se verbaliza cada paso antes de escribir código. & X 10/12 & 1h \\
TICO.1.E.2 & E.2.6 Depuración. & Pseudocódigo y depuración guiada de lógica boss, dormido y confundido. Relación: Damageable 8--9, Boss 1--4 y ProcesarEstadoEspecial compartida. & M 16/12 & 1h \\
Instrumento & Tarea corta: dossier de algoritmos, diagramas y pseudocódigo previo a la programación del videojuego. & Trabajo individual guiado en clase. & M 16/12 & --- \\
Descriptores & STEM1, STEM2, CD5, CPSAA1, CE3. & & Horas totales & 5h \\
\end{longtblr}

\newpage

\noindent
\noindent
\begin{longtblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep = 2pt,
  colsep = 3pt,
  hlines = {1pt, white},
  vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=titlegold, fg=white, halign=c, valign=m, font=\large\bfseries},
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{5}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{7}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbpurple, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{13}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
Unidad didáctica 11 --- Desarrollo por escenas del videojuego \\
UD11 --- Programación estructurada por escenas (Escenas 2, 3, 4, 5 y 6) & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight CE5. Comprender qué es un algoritmo y cómo son implementados
\newline  en forma de programa, analizando y aplicando los principios
\newline  de la ingeniería del software , para desarrollar
\newline  y depurar aplicaciones informáticas y resolver problemas.} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterios 5.1 y 5.2:Conocer y comprender la sintaxis y la
\newline  semántica de un lenguaje de programación, analizar la
\newline  estructura de programas sencillos y desarrollar pequeñas
\newline aplicaciones.Analizar y resolver problemas de tratamiento de 
\newline la información,dividiéndolos en subproblemas y definiendo 
\newline algoritmos que los resuelvan} & & & & \\
Saber básico & Desglose / contenidos específicos & Cómo se trabaja & Fechas & Horas \\
TICO.1.E.1 & & & & \\
TICO.1.E.1 & E.1.2 Estructura de programa, E.1.3 variables y operadores, E.1.4 condicionales. & Escena 2. Primeros ejercicios funcionales sobre muerte del jugador, validación del golpe y feedback de HUD. Relación: RapierHitbox/EsGolpeValido, BossHitboxColor, PlayerHealth 8--9, PlayerUI 1--10, 13 y 15. Véase \hyperlink{esc2}{Escena 2}. & X 17/12--X 21/01 & 6h \\
TICO.1.E.1 & E.1.4 condicionales y E.1.5 recorridos sobre colecciones. & Escena 3. Cambio de color del sable y comprobación de vulnerabilidad de los ratones. Relación: Lightsaber 1--2 y Damageable 1--2. Véase \hyperlink{esc3}{Escena 3}. & M 27/01--M 03/02 & 3h \\
TICO.1.E.1 & E.1.4 condicionales, E.1.6 funciones y modularización de efectos. & Escena 4. Modos del rapier, veneno y sangrado. Relación: Rapier 1--2 y Damageable 3, 4, 5, 6, 7 y 10. Véase \hyperlink{esc4}{Escena 4}. & X 04/02--M 18/02 & 5h \\
TICO.1.E.1 & E.1.3 operadores, E.1.6 funciones y algoritmos matemáticos básicos. & Escena 5. UI final, loot y sistema de experiencia por números primos. Relación: PlayerUI 11, 12 y 14; PlayerHealth 1--7. Véase \hyperlink{esc5}{Escena 5}. & X 25/02--M 04/03 & 4h \\
TICO.1.E.1 & E.1.4 condicionales, E.1.6 funciones y estados especiales. & Escena 6. Boss final con Sleep y Confused. Relación: Boss 1--4, ProcesarEstadoEspecial y Damageable 8--9. Véase \hyperlink{esc6}{Escena 6}. & M 10/03--M 18/03 & 4h \\
TICO.1.E.2 & & & & \\
TICO.1.E.2 & E.2.1 Top-Down y E.2.2 fragmentación de problemas. & Cada escena se aborda como un bloque cerrado: leer el problema, dividirlo en funciones pequeñas, completar, probar y depurar. Esta rutina se mantiene de forma estable en todo el proyecto. & Toda la UD & 1h integrada \\
TICO.1.E.2 & E.2.3 patrones y E.2.4 algoritmos. & Comparación entre patrones repetidos del proyecto: umbrales, contadores, estados, validaciones, acumuladores y daño por tiempo. Se hace explícita la transferencia entre escenas. & Toda la UD & 1h integrada \\
TICO.1.E.2 & E.2.5 diagramas y pseudocódigo. & Antes de las escenas complejas se esquematizan Sangrado, Veneno, XP y Boss en diagrama o pseudocódigo breve, para facilitar la transición a código real. & Toda la UD & 1h integrada \\
TICO.1.E.2 & E.2.6 depuración. & Depuración progresiva con pruebas en juego, lectura del comportamiento del enemigo y comparación entre resultado esperado y observado. Se reserva una sesión final de consolidación y corrección. & M 24/03--X 25/03 & 2h \\
Instrumento & Proyecto funcional por escenas + relación de ejercicios completada y comentada. & Práctica individual en aula de informática con rúbrica y observación directa. & X 25/03 & --- \\
Descriptores & STEM1, STEM2, CD5, CPSAA1, CE3. & & Horas totales & 23h \\
\end{longtblr}



\section{Desarrollo del material docente: Proyecto de Unity como Recurso Educativo en Abierto}

\subsection{Unity como herramienta de creación de videojuegos y su adaptación al espacio docente en el marco de TIC I}

\subsubsection{¿Qué es Unity y cómo lo usamos aquí?}

Unity es un motor de desarrollo de videojuegos profesional, el mismo que hay detrás de títulos
comerciales que millones de personas juegan cada día. Por su propia naturaleza, está diseñado para
ingenieros de software con años de experiencia: gestiona físicas, animaciones, cámaras, colisiones,
ciclos de vida de objetos, materiales y decenas de subsistemas que conviven a la vez. Entrar en
todo eso desde cero, sin contexto, sería como intentar aprender a conducir arrancando directamente
en una autopista a 120 km/h.

Para este proyecto se ha optado por un enfoque diferente. Unity sigue siendo el motor real, pero
se ha \textbf{encapsulado su complejidad}: toda la parte difícil —configuración del Animator,
ciclo de vida de los componentes, detección de colisiones, cambio de escenas— ya está construida
y funciona. El alumno no toca nada de eso. Lo que sí hace es algo más valioso: \textbf{rellenar
las funciones de lógica} que dan vida al juego. Esas funciones son pequeñas, claras y están
escritas en C++ básico, el mismo lenguaje que se trabaja en clase.

La analogía es sencilla: imagina que el motor del coche ya está montado y en marcha. Tú decides
adónde va: a qué velocidad, cuándo frenar, qué ruta tomar. Eso es exactamente lo que hace el
alumno aquí.

\subsubsubsection{Encapsulación: islas de código en un océano ya construido}

El proyecto se organiza en tres bloques bien diferenciados dentro de cada fichero:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Bloque~1 — Variables y estructuras}: datos del juego ya declarados, que el
        alumno puede leer y en algunos casos modificar (constantes de dificultad, valores iniciales).
  \item \textbf{Bloque~2 — Ejercicios en estilo C++}: aquí vive el trabajo del alumno. Son
        funciones cortas, con instrucciones paso a paso, que usan solo \texttt{if}/\texttt{else},
        \texttt{switch}, \texttt{for} y \texttt{while}. Nada más.
  \item \textbf{Bloque~3 — Trabajo sucio de Unity/C\#}: código que el alumno \emph{nunca verá ni
        tocará}. Aquí viven las llamadas al motor, los eventos y las corrutinas.
\end{enumerate}

El resultado es que el alumno siente que \emph{él mismo} ha programado el veneno, el sangrado, el
sistema de loot y los contraataques. Y tiene razón: lo ha hecho. Que por detrás haya un motor de
60 fotogramas por segundo haciendo llamadas a sus funciones es un detalle que no necesita conocer
aún.

% ===== SECCIÓN 2: EL VIDEOJUEGO =====
\subsubsection{El videojuego: \textit{Ninja: Crónicas de lo Inerte}}

\subsubsubsection{De qué va}

El jugador controla a un ninja moderno que se mueve por seis escenarios distintos. No lucha contra
personas: sus adversarios son \textbf{objetos inanimados} —aliens de juguete, peluches de ratón,
maniquís de entrenamiento— y culmina con un duelo contra un muñeco para prueba de impacto. No es solo un juego también es educación en valores. Cada escena lleva asociado un
\textbf{mensaje positivo} que el jugador lee antes y después de la batalla (más sobre esto en la
sección~\ref{sec:valores}).

El ninja dispone de dos armas y dos tipos de patadas. Dominarlas requiere programar la lógica que
las hace funcionar. Sin ese código, las armas no cambian de modo, los enemigos no reciben estados
alterados y las puertas a la siguiente fase permanecen cerradas. Programar no es un extra: es el
\emph{requisito} para seguir jugando.

\subsubsubsection{Estructura de las escenas}
%Ya no tengo esta estructura hay que darle una vuelta
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Sala de pruebas} — Zona libre para experimentar sin restricciones.
  \item \textbf{Aliens de juguete} — Primer contacto%: \texttt{if}/\texttt{else} básico y patadas.
  \item \textbf{Peluches Mousey} — \texttt{EsColorVulnerable}\texttt{switch}/\texttt{case} con las espadas; struct de personaje.
  \item \textbf{Fernando Alonso} — Cambio de tipo del Rapier; veneno y sangrado.
  \item \textbf{Maniquís} — Sistema de XP.
  \item \textbf{Boss Dummy} — Aturdimiento, confusión y lógica de jefe final.
\end{enumerate}

Cada escena incluye una pantalla de texto introductoria, la batalla y un desenlace narrativo.
\textbf{No se puede avanzar} hasta que los ejercicios de código obligatorios estén completados
y funcionen correctamente en el juego. Esto convierte cada bloque de código en un objetivo
concreto y con recompensa inmediata.

% ===== SECCIÓN 3: MANUAL DEL JUGADOR =====
\subsubsection{Manual del jugador}

\subsubsubsection{Movimiento y cámara}

El personaje se mueve con las teclas \textbf{W A S D}. La cámara sigue al ninja en tercera
persona de forma automática; el jugador puede orientarla con el ratón. No hay salto ni agacharse:
el combate es el protagonista.

\subsubsubsection{Armas y ataques}

\noindent
\begin{tblr}{
    width   = \textwidth,
    colspec = {X[2.2,l,m] X[2.5,l,m] X[4.5,l,m]},
    rowsep  = 5pt,
    colsep  = 6pt,
    hlines  = {1pt, white},
    vlines  = {1pt, white},
    %% Fila 1: título completo
    cell{1}{1} = {c=3}{bg=headerblue, fg=white, font=\large\bfseries, halign=c},
    %% Fila 2: cabeceras de columna
    cell{2}{1} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{2}{2} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{2}{3} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    %% Rapier (filas 3-4)
    cell{3}{1} = {r=2}{bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{3}{2} = {bg=lightgray},
    cell{3}{3} = {bg=lightgray},
    cell{4}{2} = {bg=lightgray},
    cell{4}{3} = {bg=lightgray},
    %% Sable de Luz (filas 5-6)
    cell{5}{1} = {r=2}{bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{5}{2} = {bg=lightgray},
    cell{5}{3} = {bg=lightgray},
    cell{6}{2} = {bg=lightgray},
    cell{6}{3} = {bg=lightgray},
    %% Patada (fila 7)
    cell{7}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{7}{2} = {bg=lightgray},
    cell{7}{3} = {bg=lightgray},
    %% Estado Especial (fila 8)
    cell{8}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{8}{2} = {bg=lightgray},
    cell{8}{3} = {bg=lightgray},
    %% Contraataque (filas 9-10)
    cell{9}{1}  = {r=2}{bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{9}{2}  = {bg=lightgray},
    cell{9}{3}  = {bg=lightgray},
    cell{10}{2} = {bg=lightgray},
    cell{10}{3} = {bg=lightgray},
    %% Retícula de fijado (fila 11)
    cell{11}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{11}{2} = {bg=lightgray},
    cell{11}{3} = {bg=lightgray},
    %% Objetos (filas 12-13)
    cell{12}{1} = {r=2}{bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries, valign=m},
    cell{12}{2} = {bg=lightgray},
    cell{12}{3} = {bg=lightgray},
    cell{13}{2} = {bg=lightgray},
    cell{13}{3} = {bg=lightgray},
}
Manual — Ninja: Crónicas de lo Inerte & & \\
Categoría & Tecla & Efecto \\
Rapier
  & \texttt{Clic derecho}
  & Atacar con el Rapier \\
  & \texttt{4 / 5 / 6}
  & Cambia el modo: Normal / Veneno / Sangrado \\
Sable de Luz
  & \texttt{Clic izquierdo}
  & Atacar con el Sable de Luz \\
  & \texttt{1 / 2 / 3}
  & Cambia el color: Rojo / Azul / Gris \\
Patada
  & \texttt{Shift}
  & Atacar con patada \\
Estado Especial
  & \texttt{7 / 8 / 9}
  & Aplica estado: Dormido / Confuso / Sin efecto \\
Contraataque
  & \texttt{Space}
  & Ejecutar contraataque \\
  & \texttt{Z / X / C}
  & Contraataque de: Patada / Sable de Luz / Rapier \\
Retícula de fijado
  & \texttt{Q / E}
  & Cambia de objetivo: izquierda / derecha \\
Objetos
  & \texttt{Scroll $\uparrow\downarrow$}
  & Cambiar objeto seleccionado \\
  & \texttt{Pulsar Scroll}
  & Usar el objeto seleccionado \\
\end{tblr}

\vspace{8pt}

\subsubsection{Estados alterados}

Los enemigos pueden sufrir dos efectos que el alumno programa desde cero:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Veneno}: el enemigo pierde vida de forma continua durante varios segundos.
        Se activa con el Modo Veneno del Rapier (tecla~5).
  \item \textbf{Sangrado}: cada golpe del Rapier en Modo Sangrado (tecla~6) acumula un contador.
        Al quinto golpe, el enemigo recibe 3 puntos de daño extra de golpe.
  \item \textbf{Sueño}: tras 8 golpes con la opción activa, el enemigo queda inmóvil durante
        unos segundos.
  \item \textbf{Confusión}: similar al sueño, pero el enemigo ataca a sus propios aliados.
\end{itemize}

\subsubsection{Objetos del inventario}

El jugador puede recoger y usar cuatro objetos distintos a lo largo de la aventura:

\vspace{4pt}
\noindent
\begin{tblr}{
    width   = \textwidth,
    colspec = {X[2,l,m] X[5,l,m]},
    rowsep  = 5pt,
    colsep  = 6pt,
    hlines  = {1pt, white},
    vlines  = {1pt, white},
    cell{1}{1} = {c=2}{bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c},
    cell{2}{1} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{2}{2} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{3}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{3}{2} = {bg=lightgray},
    cell{4}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{4}{2} = {bg=lightgray},
    cell{5}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{5}{2} = {bg=lightgray},
    cell{6}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{6}{2} = {bg=lightgray},
}
Objetos del inventario & \\
Objeto & Efecto \\
Life Steal & Mientras está activo, una fracción del daño infligido se convierte en curación para el jugador \\
Potion & Cura al jugador de forma gradual (HoT: \textit{Heal over Time}) durante varios segundos \\
Life Stone & Curación instantánea más un efecto de regeneración continua; solo disponible una vez por escena \\
Chaos & Reduce la vida de todos los enemigos a la mitad (mínimo 1). Si alguno queda con 1 HP exacto, el jugador recibe una penalización \\
\end{tblr}

\vspace{8pt}

\subsubsubsection{La mecánica clave: el color lo es todo}

En la Escena~4 el jugador se enfrenta a los ratones de colores. Cada ratón solo puede recibir
daño del color que le corresponde: un ratón rojo solo es vulnerable al sable rojo, uno azul al
azul y uno gris al gris. \textbf{Para superar esa escena hay que programar la función
\texttt{EsColorVulnerable}}, que comprueba si el color del sable coincide con el color del
enemigo. Sin ese código funcionando, los golpes no hacen daño y la puerta a la siguiente fase
permanece bloqueada. Esta es la esencia del proyecto: la programación desbloquea el juego.

% ===== SECCIÓN 4: ALGORITMOS PRIMERO, LENGUAJES DESPUÉS =====
\subsubsection{Primero los algoritmos, luego los lenguajes}

Hay una decisión pedagógica de fondo que merece explicarse. El currículo habitual de programación
en Bachillerato presenta los lenguajes antes que el pensamiento algorítmico: el alumno aprende
sintaxis sin tener aún claro para qué sirve. El resultado suele ser frustración.

Este proyecto invierte ese orden. Los alumnos trabajan con \textbf{estructuras de control
universales} —\texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{switch}, \texttt{for}, \texttt{while}—
escritas en C++ básico, pero piensan en ellas como herramientas para resolver problemas concretos
del juego: «¿cómo sé si este color es vulnerable?», «¿cuántos turnos tarda el veneno en matar?».
El lenguaje es el vehículo, no el destino.

La ventaja a largo plazo es tangible. Cuando ese mismo alumno llegue a Python, Java o JavaScript
en años posteriores, ya sabrá que un \texttt{for} recorre cosas, que un \texttt{if} toma
decisiones y que una función recibe parámetros y devuelve un resultado. Cambiar de sintaxis se
convierte en algo casi trivial cuando la lógica ya está interiorizada.

Además, los alumnos \textbf{llaman a funciones cuyo interior no ven}: \texttt{DebugVida()},
\texttt{DebugEstado()}, \texttt{EsColorVulnerable()} son herramientas de caja negra. Aprenden
así, sin saberlo, el concepto de \emph{interfaz}: sé qué hace esta función, sé qué le paso y
qué me devuelve, y no necesito saber cómo está implementada por dentro. Eso es pensar como
un programador profesional.

% ===== SECCIÓN 5: EDUCACIÓN EN VALORES =====
\subsubsection{Educación en valores}
\label{sec:valores}

El título podría parecer solo un juego de acción, pero hay una capa narrativa deliberada debajo
de los combates. Los «enemigos» son siempre objetos inanimados: juguetes, peluches, maniquís.
No hay sangre, no hay violencia interpersonal, no hay mensaje que glorifique el daño. Lo que el
ninja derrota son representaciones simbólicas de obstáculos internos.

Cada escena incluye un texto temático antes y después de la batalla. Estos textos abordan mensajes
que resuenan especialmente en el alumnado de Bachillerato:

\begin{itemize}
  \item Los niños pueden querer peluches. Las niñas pueden ser fans de Fernando Alonso.
        \textbf{Los estereotipos de género no tienen lugar aquí.}
  \item Solo alcanzaremos la paz cuando aceptemos a todos sin distinción.
  \item El entrenamiento, la constancia y el esfuerzo son las únicas claves del progreso real.
  \item Equivocarse forma parte del aprendizaje: el jugador puede morir, volver a intentarlo
        y hacerlo mejor.
\end{itemize}

El juego también transmite un mensaje implícito a través de su mecánica: \textbf{nada se desbloquea
sin esfuerzo}. No hay atajos. Para pasar de escena hay que programar, y para programar hay que
entender. Esa es quizá la lección más importante que puede llevarse un alumno de TIC~I.

% ===== SECCIÓN 6: RELACIÓN CON EL CURRÍCULO =====
\subsubsection{Relación con el currículo de TIC I en Andalucía}

El proyecto conecta directamente con los contenidos del Bloque de Programación del currículo
andaluz de TIC I para 1.º de Bachillerato. Se trabajan de forma integrada:

\vspace{4pt}
\noindent
\begin{tblr}{
    width   = \textwidth,
    colspec = {X[3,l,m] X[5,l,m]},
    rowsep  = 5pt,
    colsep  = 6pt,
    hlines  = {1pt, white},
    vlines  = {1pt, white},
    cell{1}{1} = {c=2}{bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c},
    cell{2}{1} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{2}{2} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{3}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{3}{2} = {bg=lightgray},
    cell{4}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{4}{2} = {bg=lightgray},
    cell{5}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{5}{2} = {bg=lightgray},
    cell{6}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{6}{2} = {bg=lightgray},
    cell{7}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{7}{2} = {bg=lightgray},
    cell{8}{1} = {bg=rowblue, fg=white, font=\bfseries},
    cell{8}{2} = {bg=lightgray},
}
Contenidos curriculares cubiertos & \\
Contenido TIC I & Cómo aparece en el proyecto \\
Variables de tipo básico (int, float, bool, string) & Vida del enemigo, estado de veneno, nombre del personaje \\
Estructuras condicionales (if/else, switch) & Detección del color del sable, procesado del tipo de daño \\
Estructuras repetitivas (for, while) & Recorrer lista de enemigos, simular turnos de veneno \\
Funciones con y sin retorno & \texttt{EsColorVulnerable()}, \texttt{ProcesarEfecto()}, \texttt{TurnosHastaMatar()} \\
Structs como agrupación de datos & \texttt{FichaEnemigo}, \texttt{FichaRapier}, \texttt{ColorRGB} \\
Abstracción y encapsulación & Funciones \texttt{Debug*()} de caja negra; Bloque~3 invisible al alumno \\
\end{tblr}





\subsection{Desarrollo de la experiencia docente en Unity}

El diseño pedagógico del proyecto no se limita a un único ejercicio ni a una clase
aislada. La experiencia se articula a lo largo de seis escenas narrativas que el
alumno desbloquea de forma progresiva, cada una construida sobre los conocimientos
adquiridos en la anterior. La idea central es sencilla: \textbf{el alumno nunca ve
Unity}. Solo ve funciones en C++ básico que debe completar para que su ninja pueda
derrotar a los enemigos. Cada función que se implementa correctamente tiene un efecto
visible e inmediato en el juego, lo que convierte la programación en una herramienta
de agencia y no en un fin abstracto.

El motor y la lógica de Unity ya están implementados por el docente. Lo que el alumno
hace es rellenar bloques de código muy concretos dentro de scripts predefinidos:
decide si un enemigo está muerto, cuánto daño acumula el veneno, o cómo se ordena el
sistema de niveles por números primos. Esa capa de abstracción permite que cualquier
alumno de 1.º de Bachillerato trabaje con lógica real de videojuego sin necesidad de
conocer el motor subyacente.

A continuación se describen en detalle las seis escenas del proyecto, su estructura
narrativa, el objetivo pedagógico de cada una y las funciones concretas que el alumno
debe implementar para poder avanzar.

%──────────────────────────────────────────
\subsubsection{Estructura general de cada escena}

Todas las escenas del proyecto comparten la misma arquitectura de tres actos:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Pantalla de introducción:} un texto narrativo ambienta la situación
    y presenta a los enemigos. También introduce de forma informal los conceptos de
    programación que se van a trabajar.
  \item \textbf{Fase de combate:} el núcleo de la escena. Los sistemas de daño, vida
    y efectos solo funcionan si el alumno ha implementado correctamente las funciones
    asignadas.
  \item \textbf{Pantalla de cierre:} al superar la ronda se muestra el desenlace
    narrativo. Si alguna función obligatoria falta, el juego no permite continuar.
\end{enumerate}

Esta estructura repetida tiene un propósito deliberado: familiariza al alumno con un
ciclo previsible (leer, programar, ver el resultado) y reduce la carga cognitiva de
aprender el entorno al mismo tiempo que aprende a programar.

%──────────────────────────────────────────
\subsubsection{Escena 1 — Sala de pruebas}

La primera escena es un espacio de juego libre. No hay enemigos con lógica programada:
el objetivo es que el alumno explore el mundo, pruebe las armas y se familiarice con
los controles antes de enfrentarse a ningún ejercicio.

Para superar esta escena existe un único requisito: \textbf{el ninja debe destruir el
cubo central}, que reacciona a cualquier tipo de daño. No se programa nada aquí. Su
función es puramente motivacional y de ambientación: el alumno ve que el juego está
vivo y que lo que venga después merece la pena. Este tipo de incorporación gradual,
conocida en diseño de videojuegos educativos como \textit{onboarding}, es crucial para
reducir la ansiedad inicial ante una tarea nueva.

%──────────────────────────────────────────
\hypertarget{esc2}{\subsubsection{Escena 2 — Los aliens de juguete}}

La escena de los aliens es la primera en la que aparece código real. El reto más
básico y más importante de toda la experiencia aparece aquí: \textbf{detectar si el
jugador ha muerto}.

Esta escena tiene una característica pedagógica única: es la única del proyecto en
la que se puede pasar a la siguiente sin haber completado los ejercicios. La razón
es deliberada. El objetivo prioritario es que el alumno \textit{sienta} el juego y
se motive al ver que puede derrotar enemigos antes de que las consecuencias sean
bloqueantes. La frustración prematura puede romper el vínculo con la asignatura
antes de que se establezca.

Conceptualmente se trabajan los fundamentos absolutos: \texttt{if}/\texttt{else},
\texttt{switch}, el \texttt{struct} como contenedor de datos y funciones simples.
Al superar esta escena el alumno desbloquea narrativamente la habilidad de
\textit{usar objetos} dentro del juego.

\vspace{0.5em}
\noindent
\begin{tblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[2.2,l,m] X[3.5,l,m] X[0.8,c,m] X[1.5,l,m] X[1.1,c,m]},
  rowsep = 4pt, colsep = 5pt,
  hlines = {1pt, white}, vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1} = {c=5}{bg=headerblue, fg=white, font=\large\bfseries, halign=c},
  cell{2}{1} = {bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{2} = {bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{3} = {bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{4} = {bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{5} = {bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{3}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{4}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{5}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{6}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{7}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{8}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
}
Escena 2 — Funciones a implementar \\
\textbf{Función} & \textbf{Descripción} & \textbf{Tiempo} &
  \textbf{Herramientas} & \textbf{Dificultad} \\
\texttt{EsGolpeValido} (RapierHitbox) &
  Comprueba si el golpe es válido: no es autogolpe, el enemigo tiene
  Damageable, no fue golpeado ya en este swing y acepta el tipo de daño. &
  15--20 min & \texttt{if}, operadores lógicos & Fácil \\
\texttt{BossHitboxColor} &
  Detecta si el color del arma coincide con el del enemigo para aplicar
  o ignorar el daño. &
  20--30 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{bool} & Fácil \\
\texttt{PlayerUI 1--5} (Poción, LifeSteal) &
  Calcula la curación de la poción por frame y la curación del LifeSteal
  según el daño infligido. Introduce porcentajes y tiempo de frame. &
  40--55 min & \texttt{if}, multiplicación, \texttt{float} & Fácil--Medio \\
\texttt{PlayerUI 6--10} (LifeStone, Chaos) &
  Curación del LifeStone, activación automática, daño del Chaos por frame
  y estado del círculo de la HUD. &
  60--80 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{switch}, \texttt{struct} &
  Medio \\
\texttt{PlayerUI 13, 15} (Inventario) &
  Segundos restantes de un ítem activo y clase CSS visual del slot según
  su estado (activo, seleccionado, inactivo). &
  35--50 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{switch} & Fácil \\
\texttt{PlayerHealth 8--9} (Muerte) &
  \texttt{EstaMuerto} comprueba si la vida es $\leq 0$;
  \texttt{ActualizarEstadoMuerte} detecta la transición vivo→muerto
  sin repetir la notificación cada frame. &
  35--50 min & \texttt{if}, \texttt{bool}, transición de estados & Medio \\
\end{tblr}

%──────────────────────────────────────────
\hypertarget{esc3}{\subsubsection{Escena 3 — Los peluches Mousey}}

Los peluches introducen la primera regla de vulnerabilidad por color: cada ratón
solo puede ser dañado por el sable del color que coincide con el suyo (rojo con rojo,
azul con azul, gris con gris). Para que el ninja pueda hacerles daño el alumno tiene
que programar el cambio de color del sable (teclas 1, 2 y 3) y la función que
comprueba si el enemigo es vulnerable al tipo recibido.

Esta escena es también la primera en la que aparecen \textbf{bucles}. La comprobación
de vulnerabilidad requiere recorrer la lista de tipos de daño admitidos por el
enemigo, lo que obliga a usar \texttt{for} o \texttt{while} de forma natural y
motivada. El alumno no aprende bucles porque el currículo lo exige: los aprende
porque sin ellos no puede derrotar a los ratones.

\vspace{0.5em}
\noindent
\begin{tblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[2.2,l,m] X[3.5,l,m] X[1.2,c,m] X[2,l,m] X[1.1,c,m]},
  rowsep = 4pt, colsep = 5pt,
  hlines = {1pt, white}, vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1} = {c=5}{bg=headerblue,fg=white,font=\large\bfseries,halign=c},
  cell{2}{1}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{2}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{3}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{4}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{5}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{3}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{4}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{5}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
}
Escena 3 — Funciones a implementar \\
\textbf{Función} & \textbf{Descripción} & \textbf{Tiempo} &
  \textbf{Herramientas} & \textbf{Dificultad} \\
\texttt{BossHitboxColor} (Lightsaber) &
  \texttt{ColorSegunTecla} detecta qué color elegir al pulsar 1/2/3;
  \texttt{ApplyCurrentColor} devuelve el RGB correspondiente. &
  35--50 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{switch} & Fácil \\
\texttt{Damageable 1} — \texttt{EsEtiquetaPermitida} &
  Recorre la lista de armas permitidas del enemigo con un bucle y
  comprueba si el arma que golpea está en ella. Lista vacía = todo vale. &
  25--35 min & \texttt{while}/\texttt{for}, búsqueda lineal & Medio \\
\texttt{Damageable 2} — \texttt{EsColorVulnerable} &
  Recorre los tipos de daño vulnerables del enemigo y comprueba si el
  color del sable está entre ellos. Sin esta función el ratón es invencible. &
  25--35 min & \texttt{for}, \texttt{enum}$\to$\texttt{int} & Medio \\
\end{tblr}

%──────────────────────────────────────────
\hypertarget{esc4}{\subsubsection{Escena 4 — Las figuras de Fernando Alonso}}

La escena de las figuras de piloto de Fórmula~1 introduce el rapier y sus tres modos
de daño especial: Normal, Veneno y Sangrado. El alumno ya sabe cambiar el color del
sable; ahora aprende a cambiar el tipo del rapier con las teclas~4, 5 y~6 y a
implementar los efectos que eso desencadena.

\subsubsubsection{El efecto veneno}

El veneno es un \textbf{daño continuo por tiempo}. Cuando el rapier en modo veneno
golpea a un enemigo, este pierde 0{,}5 puntos de vida cada segundo durante 6 segundos.
El alumno implementa la función que procesa ese acumulador de tiempo: cada frame suma
el tiempo transcurrido; cuando el acumulador alcanza 1 segundo, aplica el tick de
daño y lo reinicia. Este ejercicio introduce la idea de que el tiempo es continuo
pero el daño se aplica en intervalos discretos, un patrón habitual en videojuegos.

\subsubsubsection{El efecto sangrado}

El sangrado es un \textbf{acumulador de golpes}. Cada golpe de sangrado incrementa
un contador interno del enemigo. Al quinto golpe el contador explota y el enemigo
recibe 3 puntos de daño extra. Después el contador se reinicia a cero. El alumno
implementa tanto la función que comprueba si se ha llegado al umbral como el cálculo
del daño total acumulado en una secuencia de golpes.

Cada figurita tiene su propio color de vulnerabilidad: el verde solo es dañado por
Normal, el morado por Veneno y el naranja por Sangrado. Esto obliga a combinar lo
aprendido en la escena~3 con los nuevos efectos, reforzando la transferencia.

\vspace{0.5em}
\noindent
\begin{tblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[2.2,l,m] X[3.5,l,m] X[1.2,c,m] X[2,l,m] X[1.1,c,m]},
  rowsep = 4pt, colsep = 5pt,
  hlines = {1pt, white}, vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1}={c=5}{bg=headerblue,fg=white,font=\large\bfseries,halign=c},
  cell{2}{1}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{2}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{3}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{4}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{5}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{3}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{4}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{5}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{6}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{7}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{8}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{8}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
}
Escena 4 — Funciones a implementar \\
\textbf{Función} & \textbf{Descripción} & \textbf{Tiempo} &
  \textbf{Herramientas} & \textbf{Dificultad} \\
\texttt{BossHitboxColor} (Rapier 1--2) &
  \texttt{DetectarCambioDeModo} detecta la tecla pulsada (4/5/6);
  \texttt{ColorSegunModo} asigna el color visual correspondiente. &
  25--35 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{switch} & Fácil \\
\texttt{Damageable 3} — \texttt{ProcesarEfectoDeEstado} &
  Recibe el tipo de daño y devuelve un código de efecto: 0 Normal,
  1 Veneno, 2 Sangrado, 3 Color. &
  30--40 min & \texttt{switch}/\texttt{case} & Medio \\
\texttt{Damageable 4} — \texttt{ProcesarVenenoPorTiempo} &
  Acumula tiempo de frame y aplica ticks de daño de veneno cada segundo,
  devolviendo el resultado en un \texttt{struct}. &
  35--45 min & \texttt{while}, acumulador, \texttt{struct} & Medio \\
\texttt{Damageable 5} — \texttt{TurnosVenenoRestantes} &
  Calcula cuántos turnos de veneno quedan dado el tiempo activo. &
  15--20 min & \texttt{if}, aritmética & Fácil \\
\texttt{Damageable 6--7} (Sangrado) &
  \texttt{GolpesFaltantesParaSangrado} y \texttt{ComprobarExplosionSangrado}:
  comprueban el umbral de 5 golpes y calculan el daño extra al explotar. &
  40--55 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{struct} & Medio \\
\texttt{Damageable 10} — \texttt{CalcularDanyoSangradoTotal} &
  Simula N golpes de sangrado y acumula el daño total de todas las
  explosiones, reiniciando el contador tras cada una. &
  30--40 min & \texttt{for}, acumulador, simulación & Difícil \\
\end{tblr}

%──────────────────────────────────────────
\hypertarget{esc5}{\subsubsection{Escena 5 — Los maniquís y el sistema de niveles}}

La escena de los maniquís introduce la mecánica más elaborada del proyecto: el
\textbf{sistema de experiencia y niveles basado en números primos}. Los maniquís no
pueden ser dañados si el nivel del jugador es inferior a 5. Para subir de nivel hay
que acumular experiencia, y cada umbral corresponde al siguiente número primo
multiplicado por diez.

Esta mecánica no es solo un truco de diseño. El alumno implementa \texttt{EsPrimo},
aprende por qué funciona el algoritmo de divisibilidad hasta la raíz cuadrada, y ve
cómo ese cálculo afecta directamente a algo tan tangible como si su ninja puede
hacerle daño al enemigo. La motivación del videojuego actúa como palanca para
interiorizar un concepto matemático que de otro modo resultaría árido.

En esta escena también se completan los ejercicios de inventario que quedaron
pendientes en la escena~2: el sorteo de loot aleatorio al derrotar enemigos y el
sistema de pesos de probabilidad interpolados según el nivel del jugador.

\vspace{0.5em}
\noindent
\begin{tblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[2.2,l,m] X[3.5,l,m] X[1.2,c,m] X[2,l,m] X[1.1,c,m]},
  rowsep = 4pt, colsep = 5pt,
  hlines = {1pt, white}, vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1}={c=5}{bg=headerblue,fg=white,font=\large\bfseries,halign=c},
  cell{2}{1}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{2}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{3}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{4}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{5}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{3}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{4}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{5}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{6}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{7}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
}
Escena 5 — Funciones a implementar \\
\textbf{Función} & \textbf{Descripción} & \textbf{Tiempo} &
  \textbf{Herramientas} & \textbf{Dificultad} \\
\texttt{PlayerUI 11} — \texttt{RollLoot} &
  Decide qué ítem suelta el enemigo usando pesos de probabilidad
  interpolados entre nivel~1 y nivel~5 del jugador. &
  35--45 min & \texttt{for}, interpolación, acumulador & Difícil \\
\texttt{PlayerUI 12} — \texttt{ContarEnemigosConUnHP} &
  Cuenta cuántos enemigos quedarían con exactamente 1~HP tras el efecto Chaos. &
  20--30 min & \texttt{for}, \texttt{if}, reutilización & Medio \\
\texttt{PlayerUI 14} — \texttt{TotalItemsEnInventario} &
  Suma la cantidad de todos los ítems del inventario recorriendo los 4 slots. &
  15--20 min & \texttt{for}, acumulador & Fácil \\
\texttt{PlayerHealth 1--3} (Primos y XP) &
  \texttt{EsPrimo}, \texttt{SiguientePrimo} y
  \texttt{CalcularXPNecesariaParaNivel}: la cadena matemática que sustenta
  el sistema de progresión. &
  65--90 min & \texttt{if}, \texttt{for}, \texttt{while}, módulo &
  Medio--Difícil \\
\texttt{PlayerHealth 4--7} (Progresión) &
  Multiplicador de XP por escena y ronda, XP ganada con mínimo garantizado,
  subida de nivel en bucle y orquestación del proceso completo. &
  105--140 min & \texttt{switch}, \texttt{while}, \texttt{if} & Medio \\
\end{tblr}

%──────────────────────────────────────────
\hypertarget{esc6}{\subsubsection{Escena 6 — El boss final}}

La última escena es el enfrentamiento final contra el Boss Dummy y sirve como
integración de todo lo aprendido. El boss no puede ser dañado directamente hasta
haber pasado por los estados de \textit{Sleep} (dormido) y \textit{Confused}
(confundido), en ese orden.

Para activar cada estado el jugador tiene que golpear al boss \textbf{8 veces
consecutivas} con el estado especial seleccionado (teclas~7, 8 y~9). Al completar
los 8 golpes el boss entra en el estado: dormido reproduce una animación de sueño;
confundido gira y mira en dirección contraria al jugador. Una vez que ha pasado por
ambos estados queda vulnerable al golpe final.

El alumno implementa las cuatro funciones centrales: \texttt{TakeDamage} (qué ocurre
al recibir un golpe según la fase actual), \texttt{ComprobarVulnerabilidadEJ} (si
el boss ya puede recibir el golpe final), \texttt{GolpesFaltantesSleep} (cuántos
golpes faltan para el primer estado) y \texttt{ProcesarEstadoEspecial} (acumula y
decide si debe activarse el estado). Completar esta escena significa haber
implementado con éxito todo el flujo de programación del proyecto.

\vspace{0.5em}
\noindent
\begin{tblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[2.2,l,m] X[3.5,l,m] X[1.2,c,m] X[2,l,m] X[1.1,c,m]},
  rowsep = 4pt, colsep = 5pt,
  hlines = {1pt, white}, vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1}={c=5}{bg=headerblue,fg=white,font=\large\bfseries,halign=c},
  cell{2}{1}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{2}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{3}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{4}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{2}{5}={bg=headerblue,fg=white,font=\bfseries},
  cell{3}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{3}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{4}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{4}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{5}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{5}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{6}{1}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{2}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{3}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{4}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{6}{5}={bg=rowbluelighter,fg=black,font=\footnotesize},
  cell{7}{1}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{2}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{3}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{4}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
  cell{7}{5}={bg=rowblue,fg=white,font=\footnotesize},
}
Escena 6 — Funciones a implementar \\
\textbf{Función} & \textbf{Descripción} & \textbf{Tiempo} &
  \textbf{Herramientas} & \textbf{Dificultad} \\
\texttt{TakeDamage} (Boss) &
  Decide si el golpe se ignora, despierta al boss, lo desconfunde, lo
  bloquea o lo mata, según en qué fase se encuentre. &
  25--35 min & \texttt{if} encadenados, funciones auxiliares & Medio \\
\texttt{ComprobarVulnerabilidadEJ} &
  Devuelve \texttt{true} solo si el boss ya completó tanto Sleep como
  Confused. Usa el operador lógico \texttt{\&\&}. &
  10--15 min & \texttt{if}, operador \texttt{\&\&} & Fácil \\
\texttt{GolpesFaltantesSleep} &
  Calcula cuántos golpes faltan para llegar al umbral de~8 y aplicar
  Sleep. Si ya se superó, devuelve~0. &
  15--20 min & \texttt{if}, aritmética & Fácil \\
\texttt{ProcesarEstadoEspecial} (Boss y hitboxes) &
  Acumula un golpe hacia Sleep o Confused. Si se llega al umbral decide
  el estado mediante \texttt{switch}; si no, devuelve el nuevo contador. &
  20--30 min & \texttt{if}/\texttt{else}, \texttt{switch} & Medio \\
\texttt{Damageable 8--9} (Estados especiales) &
  \texttt{GolpesFaltantesParaEstado} y \texttt{EstadoAplicarSegunGolpes}:
  calculan cuánto falta al umbral de~8 y deciden qué estado aplicar. &
  40--55 min & \texttt{if}, \texttt{switch}, constantes & Medio \\
\end{tblr}

%──────────────────────────────────────────
\subsubsection{El script del jugador como recurso de ampliación}

Al margen de los cinco scripts principales, el proyecto incluye
\texttt{SimpleWalk.cs} (denominado \texttt{PlayerScript} en la versión didáctica),
que contiene ejercicios de análisis y consulta de datos sobre los enemigos. La
mayoría de ellos \textbf{no tienen una funcionalidad de juego directa}: calculan
distancias, cuentan enemigos en rango, identifican al más cercano o lejano, o
comprueban si el jugador puede contraatacar. Su resultado se usa internamente para
la IA o para mostrar información en pantalla, pero el jugador no lo nota de forma
inmediata.

Esto los convierte en un recurso especialmente adecuado para alumnos que terminen
antes el trabajo obligatorio. Son ejercicios de nivel algo superior que requieren
combinar búsquedas lineales, comparaciones de distancia y condiciones compuestas.
El docente puede proponer los que considere más adecuados en función del ritmo de
cada grupo, sin que su omisión suponga ningún impacto en el progreso de las escenas
principales.


\begin{comment}

\subsubsection{Fundamentos de la programación}

\subsubsubsection{if/else}

\subsubsubsection{while/do while}

\subsubsubsection{for}

\subsubsubsection{switch}

\subsubsubsection{funciones/estructuras}

\subsubsection{Diseño de software y resolución de problemas.}

\subsubsubsection{Enfoque Top-Down y Fragmentación de problemas}

Lo que hacemos es reflexionar con una lluvia de ideas todas las cosas que han hecho. Para funcione el videojuego, que ande, que ataque, que le quiten vida, que el quite vida, que el enemigo ataque, que el enemigo pierda vida.....Y de ahí sacamos una jerarquia.

\subsubsubsection{Patrones}

Detectamos los patrones de partes del funcionamiento y lo aplicamos a otros.

\subsubsubsection{Algoritmos}

Se explicara el algoritmo de como un jugador le quita la vida a un enemigo y viceversa. Se configurara a un enemigo con funciones abstractas

\subsubsubsection{Pseudocódigo y diagramas de flujo}

Aqui lo que haremos sera hacer un diagrama de flujo explicando como funciona cuando un jugador quita vida a un enemigo. Y los alumnos haran cuando un enemigo le quita vida a un jugador. Después se hara lo mismo con pseudocodigo que lo hara primero el tutor y luego el alumnado.

\subsubsubsection{Depuración}

La depuración siempre esta constante en el desarrollo con los debug logs.
\end{comment}


\subsection{Desarrollo de materiales docentes complementarios}

El desarrollo de materiales docentes complementarios constituye una parte esencial de la propuesta, ya que permite que el videojuego no funcione como un recurso aislado, sino como el centro de un ecosistema didáctico completo. La intención no es solo que el alumnado juegue o complete ejercicios puntuales, sino que disponga de apoyos variados para comprender qué debe hacer, practicar con seguridad y avanzar con mayor autonomía. Del mismo modo, se busca que otros docentes puedan reutilizar el proyecto sin tener que reconstruir desde cero ni la parte técnica ni la parte pedagógica.

Desde esa idea de conjunto, los materiales abiertos producidos no se limitan al proyecto jugable. Incluyen también documentación, manuales, archivos de prueba, recursos audiovisuales, soluciones comentadas y orientaciones de uso. Cada uno cumple una función concreta dentro del proceso de enseñanza-aprendizaje y, juntos, permiten reducir barreras técnicas, facilitar la evaluación y ofrecer diferentes caminos de acceso a la misma experiencia educativa.

\subsubsection{Proyecto base y recursos iniciales}

El primer material abierto es el propio proyecto base, preparado para que el alumnado trabaje sobre una estructura ya funcional. En él se incluye el personaje obtenido desde Mixamo, las animaciones ya integradas, la configuración inicial completada y los scripts esqueleto sobre los que el estudiante debe intervenir. Esta decisión responde a un criterio pedagógico muy claro: el objetivo de la propuesta no es que el alumnado aprenda a montar un entorno complejo desde cero, sino que pueda centrarse en la lógica de programación que realmente se desea trabajar.

En otras palabras, se parte de un entorno ya construido para que el esfuerzo cognitivo se dirija a la resolución de problemas y no a la configuración técnica del proyecto. Esto resulta especialmente importante en un curso como TIC I, donde el tiempo de aula es limitado y donde una sobrecarga inicial de complejidad puede hacer que parte del alumnado se desconecte antes incluso de empezar a programar. Al ofrecer una base estable y lista para usar, se favorece una incorporación más rápida y más amable a la tarea.

Junto al proyecto se incorpora una breve explicación sobre qué es Mixamo y por qué se ha utilizado en este trabajo. No se plantea como un desarrollo técnico en profundidad, sino como una contextualización sencilla que permita entender el origen del personaje y de sus animaciones. De esta manera, el alumnado y el profesorado pueden situar mejor los elementos del proyecto y comprender que algunas partes visuales han sido preparadas previamente para que el trabajo se concentre en la programación de mecánicas.

También se especifica de forma explícita la versión del entorno utilizada en el desarrollo: Unity 6000.4.5f1. Este dato, que podría parecer menor a primera vista, es en realidad fundamental para la reutilización del material. En proyectos de este tipo, una diferencia de versión puede provocar incompatibilidades, cambios de comportamiento e incluso problemas al abrir o ejecutar el proyecto. Por ello, indicar la versión exacta ayuda a preservar la reproducibilidad del recurso y evita pérdidas de tiempo innecesarias en futuras adaptaciones.

\subsubsection{Inspiración y referencia del proyecto}

Dentro de la documentación se incluye igualmente una referencia clara a una de las principales inspiraciones del sistema de combate: \textit{Mix and Jam, Batman-Arkham-Combat: Recreating the Combat System from the Batman Arkham Series}. La mención se realiza de forma expresa porque resulta importante reconocer la procedencia de ciertas ideas iniciales que ayudaron a orientar el diseño de la propuesta.

Conviene señalar, no obstante, que la relación con ese trabajo es de inspiración y no de reproducción. Algunos elementos de partida, como la idea del contraataque, el fijado de objetivos o una cierta lógica de coordinación entre enemigos, sirvieron como punto de apoyo en la fase inicial de conceptualización. Sin embargo, a partir de esa base, el proyecto desarrollado sigue una dirección propia y claramente diferenciada, tanto por su finalidad educativa como por su estructura, su progresión por escenas y el tipo de ejercicios que plantea al alumnado.

Esta aclaración tiene valor tanto académico como didáctico. Por un lado, sitúa el proyecto dentro de una tradición de prototipos y experimentos sobre combate en tercera persona; por otro, permite mostrar al alumnado que crear no siempre significa partir de cero, sino saber transformar una referencia previa en una propuesta nueva, adaptada a unos objetivos concretos.

\subsubsection{Documentos de ejercicios}

Otro bloque central de materiales lo forman los documentos de ejercicios. Estos manuales se ofrecen en dos versiones: una versión sin resolver, pensada para el trabajo directo del alumnado, y una versión con soluciones, destinada principalmente al profesorado y a situaciones concretas de autocorrección o refuerzo. Esta doble estructura permite adaptar el recurso a distintos momentos de la secuencia didáctica.

La versión sin resolver actúa como guía de trabajo. En ella el alumnado encuentra el enunciado de cada actividad, las funciones que debe completar, el comportamiento esperado y las indicaciones mínimas necesarias para empezar a programar con sentido. La idea es que el estudiante no se enfrente a una pantalla vacía, sino a una tarea bien delimitada, con objetivos visibles y con una relación clara entre código y resultado.

Por su parte, la versión con soluciones cumple varias funciones complementarias. Sirve como apoyo para la corrección docente, facilita la revisión rápida de respuestas y permite comparar distintas resoluciones cuando se quiere comentar en clase los errores más frecuentes. Además, en contextos concretos, puede utilizarse también como material de apoyo para alumnado que necesite revisar el razonamiento completo de un ejercicio tras varios intentos fallidos.

\subsubsubsection{Organización interna de los manuales}

Los manuales de ejercicios y los archivos de prueba están organizados según el bloque editable al que pertenecen dentro del proyecto. Esta división no solo mejora la claridad del conjunto, sino que además facilita que el profesorado seleccione con rapidez el material que necesita en cada momento.

\noindent
\begin{tblr}{
    width   = \textwidth,
    colspec = {X[1.8,l,m] X[2.6,l,m] X[2.2,l,m]},
    rowsep  = 4pt,
    colsep  = 5pt,
    hlines  = {1pt, white},
    vlines  = {1pt, white},
    cell{1}{1} = {c=3}{bg=headerblue, fg=white, font=\large\bfseries, halign=c, valign=m},
    cell{2}{1} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c, valign=m},
    cell{2}{2} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c, valign=m},
    cell{2}{3} = {bg=headerblue, fg=white, font=\bfseries, halign=c, valign=m},
    cell{3-7}{1-3} = {bg=rowblue, fg=white, font=\footnotesize, valign=m}
}
Manuales con soluciones & Qué trabajan & Bloque editable asociado \\
Manual & Contenido principal & Script o bloque \\
BossHitboxColorSoluciones & Gestión del jefe, colores, armas y lógica de combate asociada & BossHitboxColor \\
PlayerScriptSoluciones & Movimiento, acciones del jugador y parte central de la interacción jugable & PlayerScript \\
PlayerUISoluciones & Interfaz, objetos y elementos de apoyo visual para el jugador & PlayerUI \\
DamageableSoluciones & Vida de enemigos, daño recibido y estados alterados & Damageable \\
PlayerHealthSoluciones & Nivel, vida del jugador y progresión asociada & PlayerHealth \\
\end{tblr}

Esta organización modular tiene una ventaja pedagógica evidente. El alumnado puede entender mejor qué parte del juego está modificando y el profesorado puede localizar con rapidez qué conjunto de ejercicios corresponde a cada bloque funcional. Además, esta estructura hace más sencillo introducir cambios de un curso a otro sin tener que rehacer todos los materiales.

\subsubsection{Archivos \texttt{.cpp} y scripts \texttt{.sh}}

Junto con los manuales, se proporcionan archivos \texttt{.cpp} diseñados específicamente para facilitar la práctica y la comprobación de funciones fuera del entorno del videojuego. Este material resulta especialmente valioso porque, en un proyecto interactivo, comprobar si una mecánica funciona bien puede requerir muchas pruebas pequeñas, numerosos intentos y bastante tiempo de depuración.

Si todo dependiera exclusivamente del comportamiento dentro del juego, parte del alumnado acabaría asociando la programación a una experiencia lenta y confusa. Muchas veces el problema no estaría en la lógica del ejercicio, sino en el tiempo que tarda en detectarse el error, en la dificultad para aislarlo o en la complejidad del entorno que rodea a la función implementada. Los archivos \texttt{.cpp} reducen precisamente esa fricción.

La propuesta consiste en que el estudiante pueda escribir su función en un archivo de prueba y comprobar casi al instante si su comportamiento es correcto gracias a una batería de funciones de \textit{testing} ya preparadas. Ese retorno inmediato tiene un efecto pedagógico muy potente: permite saber con rapidez si se va por buen camino, disminuye la frustración y hace que el error se viva como parte natural del proceso de mejora, no como una señal de fracaso.

Además, estos archivos cumplen una función de accesibilidad metodológica. Si por alguna razón un alumno encuentra demasiada dificultad en la parte visual del proyecto, si surge alguna incidencia técnica o si se considera oportuno trabajar sin abrir el entorno completo, la práctica mediante \texttt{.cpp} permite mantener el núcleo del aprendizaje. De ese modo, el videojuego se convierte en una vía motivadora, pero no en un requisito absolutamente rígido para que exista trabajo útil y evaluable.

A este conjunto se añaden los scripts \texttt{.sh}, cuya finalidad es agilizar la compilación. Su utilidad puede parecer modesta, pero en la práctica ahorran mucho tiempo. Evitan que el alumnado tenga que escribir una y otra vez comandos largos, reducen los errores mecánicos y ayudan a mantener un ritmo de trabajo más fluido en clase. Cuando se trabaja con grupos numerosos, este tipo de pequeñas simplificaciones marcan una diferencia real.

Aun así, no se plantea una única forma válida de trabajar. También se contempla la posibilidad de usar compiladores en línea cuando algún alumno se sienta más cómodo en ese entorno. Esta flexibilidad responde a una idea importante del proyecto: no imponer una herramienta por sí misma, sino ofrecer varias puertas de entrada razonables para que cada estudiante pueda concentrarse en aprender, no en adaptarse por obligación a una única dinámica técnica.

\subsubsection{Soluciones comentadas y apoyo al profesorado}

Otro material complementario de gran importancia son las soluciones comentadas. No se conciben como un simple listado de respuestas correctas, sino como documentos de apoyo donde se explica por qué una solución funciona y cómo se relaciona con la mecánica del juego. Esta diferencia es importante, porque corregir no es solo comprobar si algo está bien o mal, sino entender qué razonamiento hay detrás.

Para el profesorado, disponer de soluciones comentadas facilita la preparación de clase, la corrección y la detección de errores recurrentes. También permite mantener una mayor coherencia cuando el mismo proyecto se reutiliza en cursos distintos o es compartido con otros docentes. En lugar de depender de explicaciones improvisadas, el material ya incorpora una referencia clara sobre el sentido de cada ejercicio.

Para el alumnado, estas soluciones pueden tener también un valor formativo cuando se usan en el momento adecuado. No se trata de entregarlas desde el principio, sino de aprovecharlas como material de revisión, contraste o autocorrección. En ese contexto, ayudan a que el estudiante no solo vea el resultado final, sino también la lógica que lo sostiene.

\subsubsection{Manuales de uso y vídeos de apoyo}

Además de los materiales escritos, se prevé la elaboración de vídeos cortos en formato de captura de pantalla, donde se muestre el comportamiento correcto de cada ejercicio una vez implementado. Estos vídeos tienen un papel muy práctico dentro de la propuesta. Funcionan como una referencia visual rápida y permiten que el alumnado compare lo que debería ocurrir con lo que realmente está sucediendo en su versión.

Su utilidad es especialmente clara en dos casos. El primero aparece cuando un alumno ha faltado el día en que se explicó una actividad y necesita ponerse al día por su cuenta. El segundo, cuando un estudiante quiere revisar varias veces el objetivo exacto antes de seguir probando soluciones. En ambos supuestos, el vídeo reduce la dependencia del acompañamiento inmediato del profesor y favorece una mayor autonomía.

Junto a ello, el manual de ejercicios actúa como documento vertebrador del trabajo. En él se reúnen los enunciados, la lógica de las actividades, las funciones implicadas y las orientaciones de uso. El hecho de contar con una versión con soluciones y otra sin ellas refuerza su versatilidad y hace que el mismo material pueda servir para enseñar, practicar, corregir y revisar.

\subsubsection{Entorno de trabajo y accesibilidad}

Como entorno de desarrollo principal se propone Visual Studio Code. La elección responde a su equilibrio entre potencia, claridad y facilidad de uso. Es una herramienta lo bastante completa como para acompañar el crecimiento del alumnado, pero también suficientemente accesible para no convertirse en un obstáculo añadido al aprendizaje.

Uno de sus puntos fuertes, dentro de este proyecto, es la ayuda contextual que ofrece al escribir código. Cuando el alumnado no recuerda qué hace una función encapsulada o qué devuelve, puede consultar esa información de forma rápida sin abandonar el entorno de trabajo. Ese pequeño apoyo, aparentemente simple, mejora la autonomía y reduce la necesidad de interrumpir constantemente la tarea para preguntar detalles menores.

Desde una perspectiva didáctica, esto es importante porque permite que la atención se mantenga sobre la lógica del problema. El estudiante puede seguir avanzando, equivocarse, revisar y volver a intentarlo sin depender a cada paso de una explicación externa. En un proyecto basado en la práctica progresiva, esa autonomía guiada es una de las condiciones más valiosas para consolidar el aprendizaje.

\subsubsection{Licencia abierta y reutilización docente}

Todos estos materiales se plantean como recursos abiertos, pensados para ser compartidos, descargados, adaptados y reutilizados por otros docentes. En ese sentido, resulta adecuado publicarlos bajo una licencia abierta, como por ejemplo una licencia Creative Commons que permita su uso educativo, su modificación y su redistribución bajo unas condiciones claras de reconocimiento y, en su caso, de mantenimiento de la misma licencia.

La elección de una licencia abierta no es solo una cuestión formal. Supone asumir que el valor del proyecto aumenta cuando puede circular, ser revisado y mejorar con el tiempo. Un docente puede adaptar los ejercicios a otro grupo, reorganizar la secuencia, simplificar ciertas actividades o incorporar nuevos ejemplos sin tener que empezar desde cero. Esa posibilidad de transformación convierte el material en un recurso vivo.

Además, la apertura favorece la creación de una cultura de colaboración entre docentes. En lugar de entender los materiales como un producto cerrado, se presentan como una base compartida susceptible de crecimiento. Esto resulta especialmente coherente con la filosofía del propio proyecto, que busca reducir barreras, facilitar la entrada a la programación y ofrecer herramientas reales para trabajar con alumnado diverso.

\subsubsection{Valor global de los materiales complementarios}

En conjunto, el desarrollo de estos materiales docentes complementarios refuerza la propuesta en tres planos. En primer lugar, mejora la experiencia del alumnado, porque le ofrece apoyos distintos para comprender, practicar y corregir. En segundo lugar, facilita el trabajo del profesorado, al proporcionar documentación, soluciones y recursos de seguimiento ya preparados. Y en tercer lugar, garantiza que el proyecto pueda mantenerse y adaptarse con más facilidad en el tiempo.

Por tanto, no se trata de añadir materiales de manera accesoria, sino de construir una red de recursos que haga viable la propuesta dentro del aula real. El videojuego es el núcleo motivador, pero son estos materiales complementarios los que permiten que esa motivación se traduzca en aprendizaje sostenido, acompañamiento docente y reutilización educativa a medio y largo plazo.

\subsection{Unity como herramienta de creación de videojuegos y su adaptación al espacio docente en el marco de TIC I}

Define los instrumentos de evaluación de programación:
rúbrica para los ejercicios (correcta aplicación de condicionales y bucles, legibilidad del código, capacidad de depuración),
pequeña prueba escrita o tipo test sobre conceptos clave,
observación del desempeño en Unity (si el personaje hace lo que debe).
Conecta cada instrumento con los criterios de evaluación de TIC I que seleccionaste en el capítulo 3

\section{Analizar su puesta en marcha}

\subsection{Metodología de aula}
Diseñar una sesión para alumnos de primero de Bachillerato en un aula de informática
implica asumir algo desde el principio: el simple hecho de desplazarse hasta allí
ya desconecta a muchos. El cambio de ambiente, los ordenadores encendidos, los
compañeros hablando... todo eso crea un nivel de distracción que no existe en
otras asignaturas. Por eso, cada sesión está pensada con una estructura concreta
que primero recupera la atención del alumno y después la aprovecha para que
aprenda algo real.

\subsubsection*{Activación inicial (5--10 min)}

Antes de abrir ningún editor, se lanza una pregunta o un mini debate relacionado
con videojuegos. No cualquier pregunta: una que tenga un vínculo directo con lo
que se va a trabajar ese día. Si la sesión trata sobre coordenadas y movimiento
en 3D, la pregunta puede ser: \textit{¿Cómo crees que un juego sabe hacia dónde
va tu personaje cuando pulsas una tecla?} O bien: \textit{¿Qué diferencia hay
entre mover un personaje en 2D y hacerlo en 3D?}

La idea no es decorativa. Cuando un alumno responde ---aunque sea con una hipótesis
incorrecta--- ya está pensando en el problema. Y cuando más tarde lo vea resuelto
en código, lo recordará con mucha más facilidad. Además, esta fase cumple una
función práctica: en el momento en que el debate se activa, el ruido de fondo
desaparece solo.

Es importante que la pregunta no sea genérica del tipo \textit{¿Os gustan los
videojuegos?}, sino que anticipe el concepto del día. Si esa sesión introduce
los bucles \texttt{for} para recorrer una lista de enemigos, la pregunta podría
ser: \textit{¿Qué pasaría en un juego si tuvieras que comprobar uno por uno si
cada enemigo sigue vivo?} Así, cuando el alumno llega al ejercicio, ya tiene una
intuición formada.

\subsubsection*{Explicación teórica breve (10--15 min)}

Con la atención captada, llega el momento de dar contexto teórico. Aquí la
norma es clara: ninguna definición informática sin un referente cotidiano.
Un algoritmo no es \textit{un conjunto ordenado de instrucciones para resolver
un problema}; es como una receta de tortilla de patatas. Tienes ingredientes,
sigues pasos en orden y, si te saltas uno o lo pones al revés, el resultado falla.
Esta estrategia no es trivial: cuando el alumno llega al examen o al ejercicio
práctico, recuerda la analogía antes que la definición, y eso le basta para
orientarse.

Tras la explicación conceptual, se trabajan dos ejemplos de código: un programa
corto en C++ o pseudocódigo similar al ejercicio que se hará después. El primero
lo explica el profesor con detalle, señalando cada línea y razonando cada
decisión. El segundo se presenta incompleto, con huecos que el grupo rellena
colectivamente. Esto no es casualidad: la participación activa en un ejemplo
\textit{antes} de enfrentarse al ejercicio individual reduce significativamente
el bloqueo inicial. El alumno no llega a la tarea desde cero; llega desde un
modelo que ya ha visto funcionar.

\subsubsection*{Planteamiento del ejercicio del día}

Una vez terminada la parte teórica, se presenta el ejercicio concreto que se
realizará durante esa sesión. Y aquí entra el elemento diferenciador del proyecto:
se muestra una demostración en vivo en Unity. El alumno ve en pantalla qué debe
ocurrir cuando su código funcione bien. El ninja golpea al enemigo, el veneno
se activa, la barra de vida baja poco a poco. Eso es lo que tienen que lograr.

Este momento cambia radicalmente la motivación. En vez de percibir el ejercicio
como \textit{rellenar una función abstracta}, el alumno lo ve como
\textit{hacer que ese personaje funcione}. El objetivo es tangible, visual y
tiene sentido dentro de un contexto que ya conoce y que le pertenece, porque
ha sido él quien ha desbloqueado esa mecánica progresivamente a lo largo del curso.

La forma en que se presenta el ejercicio varía según el bloque curricular en que
se encuentre la unidad:

\begin{itemize}
    \item En el bloque de \textbf{Fundamentos de programación}, el profesor muestra
    el comportamiento esperado en Unity y explica cómo debería verse el resultado
    si el código está bien escrito. Los alumnos cuentan con apoyos concretos:
    un manual impreso con la sintaxis básica, vídeos cortos de referencia y los
    comentarios dentro del propio archivo C++ que han de rellenar.

    \item En el bloque de \textbf{Diseño de software y resolución de problemas},
    el enfoque es más conceptual. No se trata tanto de escribir código como de
    describir el algoritmo: en palabras, en pseudocódigo, en diagrama de flujo.
    Se plantean problemas para descomponer en partes, y el trabajo en parejas
    tiene más peso porque la discusión entre dos alumnos produce mejores modelos
    mentales que el trabajo en solitario.
\end{itemize}

\subsubsection*{Trabajo autónomo y acompañamiento docente}

El grueso de la sesión lo ocupa el trabajo individual o por parejas. El alumno
abre el proyecto de Unity, localiza la función que le corresponde rellenar y
empieza. El profesor no se queda frente a la pizarra: se mueve por las mesas,
observa el proceso, resuelve dudas en voz baja y confirma si el planteamiento
va por buen camino antes de que el alumno pierda demasiado tiempo en una dirección
incorrecta.

Este acompañamiento tiene un efecto que va más allá de resolver errores
puntuales. El simple hecho de que el profesor se detenga junto a un alumno, mire
su pantalla y diga \textit{``vas bien, sigue por ahí''} cambia el ritmo de trabajo.
Los alumnos que tienden a bloquearse encuentran en esa validación informal un
empuje para continuar. Los que van adelantados reciben un reto adicional:
los TODOs opcionales que figuran al final de cada ejercicio.

\subsubsection*{Puesta en común y reflexión final}

Al cierre de la sesión se hace una corrección colectiva. No se trata simplemente
de mostrar la solución correcta: se explican los errores más frecuentes que el
profesor ha detectado durante el recorrido por las mesas, se razona por qué ese
enfoque no funciona y se presentan, cuando las hay, soluciones alternativas
igualmente válidas. Un alumno que entiende \textit{por qué} su código fallaba
aprende más que uno que simplemente copia la versión correcta.

Dependiendo de cómo haya ido la sesión, se puede plantear un segundo ejercicio
siguiendo exactamente el mismo esquema. Si el tiempo no da, se reserva para el
inicio de la sesión siguiente, donde actúa como revisión antes de la activación.

La sesión termina con una reflexión breve: \textit{¿Qué hemos aprendido hoy?
¿Qué fue lo que más costó?} No es un trámite formal. Es una oportunidad para
que el alumno verbalice lo aprendido ---que es uno de los mecanismos más sólidos
de consolidación--- y para que el profesor detecte qué conceptos necesitan
refuerzo en la próxima sesión.

\subsubsection*{Metodologías aplicadas: ventajas e inconvenientes}

La estructura descrita no responde a una única metodología, sino a una combinación
deliberada de tres enfoques que se complementan entre sí.

\paragraph{Aprendizaje basado en proyectos (ABP).}
Todo el curso gira en torno a un mismo proyecto: el videojuego del ninja. Cada
ejercicio no es una tarea aislada, sino una pieza que encaja en algo mayor. Cuando
el alumno termina la función de veneno, ve al personaje envenenarse en pantalla;
cuando completa el sistema de XP, el enemigo de la escena cuatro reacciona de
forma diferente. Esta continuidad narrativa mantiene la motivación a lo largo del
tiempo y da sentido a cada concepto nuevo.

La principal ventaja es precisamente esa: el contexto. Aprender un \texttt{switch}
para cambiar el color del sable láser es mucho más significativo que aprenderlo
sobre un ejemplo abstracto de días de la semana. El inconveniente es la complejidad
de diseño: preparar un proyecto que permita trabajar todos los contenidos
curriculares sin perder coherencia interna requiere una planificación exhaustiva
y un tiempo de preparación docente considerable.

\paragraph{Trabajo cooperativo.}
En el bloque de Diseño de software, los ejercicios se realizan por parejas. No
se trata de que uno dicte y el otro escriba, sino de que los dos discutan el
algoritmo antes de escribir una sola línea. La restricción de que el alumno
\textit{solo puede rellenar funciones predefinidas} facilita este modelo: hay un
problema concreto y acotado sobre el que debatir, y el resultado es verificable
al instante.

La cooperación también aparece en la puesta en común, donde soluciones distintas
se comparan en grupo. El alumno aprende que hay más de una forma de resolver un
problema y que la legibilidad importa tanto como el resultado. El riesgo del
trabajo cooperativo en aula de informática es que uno de los dos acabe siendo
espectador. Para mitigarlo, el profesor asigna roles rotativos y exige que ambos
miembros de la pareja sepan explicar lo que han hecho.

\paragraph{Enseñanza explícita de estrategias de depuración.}
Saber que un código falla no es suficiente; hay que saber \textit{cómo encontrar
el error}. Por eso, desde las primeras sesiones, se enseña a los alumnos a usar
las variables de debug que aparecen en el Inspector de Unity: \texttt{debugEJvida},
\texttt{debugEJturnosVeneno}, \texttt{debugEJgolpesSangrado}... Estas variables
muestran en tiempo real el estado interno del sistema sin que el alumno tenga
que entender cómo funciona el motor.

La estrategia de depuración que se trabaja explícitamente es la de
\textit{trazar el estado}: antes de tocar el código, el alumno aprende a
preguntarse \textit{¿qué valor debería tener esta variable en este momento?} y
a compararlo con lo que ve en pantalla. Esto traslada el error del dominio
emocional ---\textit{``no sé qué está mal''}--- al dominio lógico ---\textit{``sé
exactamente qué valor es incorrecto y en qué línea debería cambiarse''}.

La ventaja de enseñar depuración de forma explícita es que dota al alumno de
autonomía real: deja de depender del profesor para saber si su código funciona.
El inconveniente es que requiere tiempo de clase que podría dedicarse a avanzar
contenidos. En este proyecto se asume ese coste como inversión: un alumno que
sabe depurar aprende el doble en las sesiones siguientes.

\subsection{Organización temporal de la unidad}

Hemos cambiado el orden de los bloques curriculares para que el diseño de software
y la resolución de problemas se trabaje antes que los fundamentos de programación.
Esto no es cambio sin sentido, sino una decisión consciente basada en la idea de que el alumnado
antes de que se enfrente a la sintaxis concreta de un lenguaje de programación, debe entender
conceptos basicos de diseño de software, como la fragmentación de problemas, la identificación
de patrones o la elaboración de algoritmos.

Esto reforzara su pensamiento lógico y su capacidad de análisis, lo que a su vez facilitará la
comprensión de los fundamentos de programación cuando llegue el momento de escribir código.

De ese modo, cuando llegue el momento de escribir código,ya tendrá una idea clara de qué lógica
debe implementar, qué pasos debe seguir y cómo se relaciona cada función con el comportamiento del
juego. Debido a que previamente se ha trabajado en la conceptualización y el diseño, el alumno no se
enfrentará a la tarea de escribir código desde cero, sino que tendrá un mapa mental de lo que debe hacer,
lo que reducirá significativamente la frustración inicial y mejorará su capacidad para resolver problemas de programación.

Un ejemplo concreto es que el alumno ya tiene los conocimientos de como comprobar si un numero es primo,
lo que le permite realizar la función de es primo con mayor facilidad, ya no ve bucles for sin sentido,
ahora entiende la logica que hay detrás de cada linea de codigo, lo que le permite avanzar con mayor seguridad y autonomía.
Lo mismo se aplica con los conceptos de sangrado, veneno, piedra de vida....

\noindent
\begin{longtblr}{
  width = \textwidth,
  colspec = {X[0.28,c,m] X[0.55,c,m] X[0.40,c,m] X[0.60,c,m] X[1.35,l,m] X[1.90,l,m]},
  rowsep = 2pt,
  colsep = 3pt,
  hlines = {1pt, white},
  vlines = {1pt, white},
  cell{1}{1} = {r=1, c=6}{bg=titlegold, fg=white, halign=c, valign=m, font=\large\bfseries},
  cell{2}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{2}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{2}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{2}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{2}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{2}{6} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{3}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{3}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{3}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{3}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{3}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{3}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{4}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{4}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{4}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{4}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{4}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{4}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{5}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{5}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{5}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{5}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{5}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{5}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{6}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{6}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{6}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{6}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{6}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{6}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{6} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{6} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
}
{Cronograma conjunto 02/12--25/03 
\newline (UD12 + UD11; 1 sesión = 1 hora)} \\
Ses. & Fecha & UD & Bloque & Escena / foco & Relación de ejercicios \\
1 & M 02/12 & UD12 & E.2.1--E.2.2 & Top-Down y fragmentación de mecánicas simples & PlayerUI 1--2 \\
2 & X 03/12 & UD12 & E.2.3--E.2.4 & Algoritmos básicos de curación y daño & PlayerUI 4--6; PlayerHealth 1 \\
3 & M 09/12 & UD12 & E.2.5 & Diagramas de flujo: HoT, LifeSteal, LifeStone, Chaos, EsPrimo & PlayerUI 1--6; PlayerHealth 1 \\
4 & X 10/12 & UD12 & E.2.5 & Pseudocódigo de Veneno y Sangrado & Damageable 4, 6, 7, 10 \\
5 & M 16/12 & UD12 & E.2.6 & Depuración + Boss, Dormido y Confundido & Damageable 8--9; Boss 1--4 \\
6 & X 17/12 & UD11 & E.1 & Escena 2: entrada al proyecto y muerte del jugador & EsGolpeValido; PlayerHealth 8 \\
7 & M 13/01 & UD11 & E.1 & Escena 2: validación de golpe y color & RapierHitbox 3; BossHitboxColor \\
8 & X 14/01 & UD11 & E.1 & Escena 2: HUD de curación I & PlayerUI 1--3 \\
9 & M 20/01 & UD11 & E.1 & Escena 2: HUD de curación II & PlayerUI 4--6 \\
10 & X 21/01 & UD11 & E.1 & Escena 2: HUD, estados e inventario & PlayerUI 7--10, 13, 15; PlayerHealth 9 \\
11 & M 27/01 & UD11 & E.1 & Escena 3: cambio de color del sable & Lightsaber 1--2 \\
12 & X 28/01 & UD11 & E.1 & Escena 3: etiquetas y vulnerabilidad & Damageable 1--2 \\
13 & M 03/02 & UD11 & E.1 & Escena 3: combate con ratones por color & Repaso Escena 3 \\
14 & X 04/02 & UD11 & E.1 & Escena 4: cambio de modo del rapier & Rapier 1--2 \\
15 & M 10/02 & UD11 & E.1 & Escena 4: efecto del golpe recibido & Damageable 3 \\
16 & X 11/02 & UD11 & E.1 & Escena 4: Veneno por tiempo & Damageable 4--5 \\
17 & M 17/02 & UD11 & E.1 & Escena 4: Sangrado por umbral & Damageable 6--7 \\
18 & X 18/02 & UD11 & E.1 & Escena 4: simulación del daño total & Damageable 10 \\
19 & M 24/02 & UD11 & E.1 & Escena 5: números primos y XP I & PlayerHealth 1--3 \\
20 & X 25/02 & UD11 & E.1 & Escena 5: XP, nivel y subida de stats & PlayerHealth 4--7 \\
21 & M 03/03 & UD11 & E.1 & Escena 5: loot y enemigos a 1 HP & PlayerUI 11--12 \\
22 & X 04/03 & UD11 & E.1 & Escena 5: inventario y acceso al maniquí & PlayerUI 14 \\
23 & M 10/03 & UD11 & E.1 & Escena 6: flujo del Boss y daño & Boss 1--2 \\
24 & X 11/03 & UD11 & E.1 & Escena 6: golpes para Sleep y lógica de estado & Boss 3--4 \\
25 & M 17/03 & UD11 & E.1 & Escena 6: estado especial por umbral & Damageable 8--9 \\
26 & X 18/03 & UD11 & E.1 & Escena 6: integración del combate final & Boss + ProcesarEstadoEspecial \\
27 & M 24/03 & UD11 & E.2 & Transferencia de patrones y depuración final & Escenas 2--6, repaso guiado \\
28 & X 25/03 & UD11 & E.2 & Entrega final y cierre del proyecto & Proyecto completo + relación \\
\end{longtblr}


\subsection{Atención a la diversidad y clima de aula}

\section{Testar su uso (evaluación de la propuesta)}

\subsection{Evaluación del aprendizaje del alumnado}

\subsection{Evaluación de la motivación y de la experiencia}

\subsection{Limitaciones del test y mejora}

\section{Conclusiones}

\subsection{Resumen de aportaciones}

\subsection{Respuesta a las problemáticas iniciales}

\subsection{Líneas de trabajo futuras}

\section{Anexos}

\hypertarget{tablauds}{\subsection{Tabla completa de todas las Unidad Didácticas}}

\noindent
\begin{longtblr}{
  width      = \textwidth,
  colspec    = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep     = 2pt,
  colsep     = 3pt,
  hlines     = {1pt, white},
  vlines     = {1pt, white},
  %% ── ROW 1: Global title ──────────────────────────────────
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=titlegold, fg=white, halign=c, valign=m},
  %% ── ROW 2: Block A separator ─────────────────────────────
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 3–5: UD1 meta ───────────────────────────────────
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{5}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 6: UD1 column headers ────────────────────────────
  cell{6}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{6}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 7: TICO.1.A.1 saber header ──────────────────────
  cell{7}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 8–10: UD1 data rows ─────────────────────────────
  cell{8}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 11: UD1 instrument ───────────────────────────────
  cell{11}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 12: UD1 descriptores ─────────────────────────────
  cell{12}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ── ROWS 13–15: UD2 meta ─────────────────────────────────
  cell{13}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{14}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{15}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 16: UD2 column headers ───────────────────────────
  cell{16}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{16}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 17: TICO.1.A.2 saber header ─────────────────────
  cell{17}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 18–21: UD2 data rows ────────────────────────────
  cell{18}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 22: UD2 instrument ───────────────────────────────
  cell{22}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 23: UD2 descriptores ─────────────────────────────
  cell{23}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
%% ════════════════ ROW 1: Global Title ════════════════════════
{\large\bfseries Secuencia Didáctica TIC I} & & & & \\
%% ════════════════ BLOQUE A ════════════════════════════════════
{\large\bfseries Bloque~A: La sociedad de la información y el ordenador} & & & & \\
%% ── UD1 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE1. Reconocer el proceso de transformación como
\newline agente de cambio, analizando aspectos positivos y negativos de dicho
\newline proceso para entender el papel principal de las TIC en la sociedad actual,
\newline su impacto en los ámbitos social, económico y cultural, y su importancia
\newline en la innovación y el empleo.} & & & & \\
{\large\bfseries UD1~---~La sociedad de la información} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 1.1: Analizar y valorar el impacto de las
\newline tecnologías de la información y la comunicación en la transformación de la
\newline sociedad actual.} & & & & \\
%% ── UD1 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.A.1 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.A.1 --- Impacto de la informática} & & & & \\
%% ── A.1.1–A.1.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.1} & {\footnotesize \textbf{A.1.1--A.1.2}: La sociedad de la información y del conocimiento. Ejemplos: redes sociales, comercio electrónico, publicidad en Internet, creatividad digital, protección de datos.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: quiz interactivo sobre sociedad de la información.} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.1.3–A.1.4 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.1} & {\footnotesize \textbf{A.1.3--A.1.4}: Nuevos sectores laborales. Big~Data, Internet de las Cosas (IoT), Inteligencia Artificial y robótica.} & {\footnotesize Magistral $\cdot$ \textbf{Kahoot}: exposición + preguntas sobre empleabilidad digital e IA.} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.1.5–A.1.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.1} & {\footnotesize \textbf{A.1.5--A.1.6}: Aspectos positivos y negativos. Amenazas digitales. Sostenibilidad tecnológica.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: reto final de repaso del impacto digital.} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD1 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (Kahoot --- quiz gamificado grupal)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize M~16/09} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD1 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM4, CD1, CC3, CPSAA3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 1h} \\
%% ── UD2 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE1. Reconocer el proceso de transformación como
\newline agente de cambio, analizando aspectos positivos y negativos de dicho
\newline proceso para entender el papel principal de las TIC en la sociedad actual,
\newline su impacto en los ámbitos social, económico y cultural, y su importancia
\newline en la innovación y el empleo.} & & & & \\
{\large\bfseries UD2~---~Información digital} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 1.2: Explicar cómo se representa digitalmente la
\newline información en forma de secuencias binarias.} & & & & \\
%% ── UD2 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.A.2 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.A.2 --- Información digital} & & & & \\
%% ── A.2.1 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.1}: Almacenamiento, transmisión y tratamiento básico de la información en binario.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Microsoft Forms}: introducción al sistema binario con ejercicios guiados.} & {\footnotesize X~17/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.2.2–A.2.3 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.2--A.2.3}: Unidades de información (bit, byte, KB, MB, GB\ldots). Representación de números enteros, reales y texto (ASCII, Unicode).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Microsoft Forms}: conversiones numéricas y tabla de codificación.} & {\footnotesize X~17/09 \newline M~23/09} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── A.2.4–A.2.5 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.4--A.2.5}: Representación de imágenes (RGB, resolución), audio (muestreo) y vídeo. Sistema hexadecimal: conversión y uso.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Microsoft Forms}: ejercicios de conversión hex $\leftrightarrow$ binario.} & {\footnotesize M~23/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── A.2.6–A.2.7 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.A.2} & {\footnotesize \textbf{A.2.6--A.2.7}: Compresión de datos: algoritmos con y sin pérdida. Tipos de archivos y formatos más comunes.} & {\footnotesize Entrega autónoma $\cdot$ \textbf{Microsoft Forms}: actividad de identificación de formatos y compresión.} & {\footnotesize X~24/09} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD2 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (Microsoft Forms --- cuestionario digital evaluable)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize X~24/09} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD2 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM4, CD2, CC3, CPSAA3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 3h} \\
\end{longtblr}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% TABLA 2: BLOQUE B — Arquitectura de ordenadores y sistemas operativos
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
\noindent
\begin{longtblr}{
  width      = \textwidth,
  colspec    = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep     = 2pt,
  colsep     = 3pt,
  hlines     = {1pt, white},
  vlines     = {1pt, white},
  %% ── ROW 2: Block B separator (row 1 in this table) ──────
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 3–5: UD3 meta ─────────────────────────────────
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 5: UD3 column headers ───────────────────────────
  cell{5}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 6: TICO.1.B.1 saber header ─────────────────────
  cell{6}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 7–12: UD3 data rows ────────────────────────────
  cell{7}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 13: UD3 instrument ───────────────────────────────
  cell{13}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 14: UD3 descriptores ─────────────────────────────
  cell{14}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ── ROWS 15–17: UD4 meta ─────────────────────────────────
  cell{15}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{16}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{17}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 18: UD4 column headers ───────────────────────────
  cell{18}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{18}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{18}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{18}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{18}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 19: TICO.1.B.2 saber header ─────────────────────
  cell{19}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 20–25: UD4 data rows ────────────────────────────
  cell{20}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 26: UD4 instrument ───────────────────────────────
  cell{26}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 27: UD4 descriptores ─────────────────────────────
  cell{27}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
%% ════════════════ BLOQUE B ════════════════════════════════════
{\large\bfseries Bloque~B: Arquitectura de ordenadores y sistemas operativos} & & & & \\
%% ── UD3 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE2. Configurar ordenadores y equipos informáticos, utilizando
\newline de forma segura, responsable y respetuosa dichos dispositivos, 
\newline para comprender el funcionamiento de los componentes hardware 
\newline y software que conforman ordenadores y equipos digitales.} & & & & \\
{\large\bfseries UD3~---~Arquitectura de ordenadores} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 2.1: Describir el funcionamiento de ordenadores y equipos 
\newline informáticos, identificando los subsistemas que los componen,
\newline explicando sus características y relacionando cada elemento 
\newline con las prestaciones del conjunto.} & & & & \\
%% ── UD3 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.B.1 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.B.1 --- Arquitectura de ordenadores} & & & & \\
%% ── B.1.1 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.1}: Hardware y Software. Sistemas propietarios y libres. Diferencias, ventajas e inconvenientes.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: exposición + cuestionario inicial sobre conceptos hardware/software.} & {\footnotesize M~30/09 \newline X~01/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.2 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.2}: Arquitectura clásica de von Neumann. Concepto de ley de Moore y su evolución.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{simulador PCPartPicker}: selección guiada de componentes con justificación.} & {\footnotesize M~07/10 \newline X~08/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.3 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.3}: Unidad Central de Proceso (CPU): Unidad de Control (UC), Unidad Aritmético-Lógica (UAL), registros, ciclo de instrucción.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{simulador PCPartPicker}: simulación de selección y comparación de CPUs.} & {\footnotesize M~14/10 \newline X~15/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.4 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.4}: Memoria principal (RAM, ROM, caché) y almacenamiento secundario (HDD, SSD, NVMe): estructura física y lógica, dispositivos y fiabilidad.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{simulador montaje de ordenador}: montaje virtual de componentes con feedback gamificado.} & {\footnotesize M~21/10 \newline X~22/10} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.1.5 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.5}: Sistemas de entrada/salida: Periféricos. Clasificación (entrada, salida, E/S). Periféricos de nueva generación (VR, sensores IoT, impresoras 3D).} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: clasificación interactiva de periféricos.} & {\footnotesize M~28/10} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.1.6 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.1} & {\footnotesize \textbf{B.1.6}: Buses de comunicación: bus de datos, bus de control y bus de direcciones. Funcionamiento y velocidad.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: esquema de buses + prueba de repaso B.1.} & {\footnotesize X~29/10} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD3 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (MS~Forms + simulador de montaje PCPartPicker)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize X~29/10} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD3 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, STEM3, CD3, CE3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 10h} \\
%% ── UD4 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE2. Configurar ordenadores y equipos informáticos, utilizando
\newline de forma segura, responsable y respetuosa dichos dispositivos, 
\newline para comprender el funcionamiento de los componentes hardware 
\newline y software que conforman ordenadores y equipos digitales.} & & & & \\
{\large\bfseries UD4~---~Sistemas operativos} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 2.2: Configurar, utilizar y administrar 
\newline sistemas operativos de forma básica, monitorizando y optimizando
\newline  el sistema para su uso.} & & & & \\
%% ── UD4 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.B.2 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.B.2 --- Sistemas operativos} & & & & \\
%% ── B.2.1 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.1}: Arquitecturas y funciones del SO. Licencias (propietario, libre, open source). Interfaces de usuario (CLI, GUI).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: comparativa de SO con cuestionario de licencias.} & {\footnotesize M~04/11 \newline X~05/11} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.2.2 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.2}: Gestión de procesos: estados de un proceso, planificación, multitarea.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{terminal Linux gamificada}: visualizar procesos con \texttt{ps}, \texttt{top}, \texttt{kill}.} & {\footnotesize M~11/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.2.3 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.3}: Sistema de archivos: jerarquía de directorios, FAT, NTFS, ext4. Operaciones básicas en CLI.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{terminal Linux}: navegación de directorios y gestión de archivos bash.} & {\footnotesize X~12/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.2.4 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.4}: Gestión de usuarios y grupos: permisos, \texttt{chmod}, \texttt{chown}, \texttt{sudo}.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{OverTheWire Bandit}: retos gamificados de gestión de permisos en bash.} & {\footnotesize M~18/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── B.2.5–B.2.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.5--B.2.6}: Gestión de dispositivos y controladores. Monitorización y rendimiento: administrador de tareas, \texttt{top}, \texttt{htop}.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{OverTheWire Bandit}: retos avanzados de monitorización y rendimiento.} & {\footnotesize X~19/11 \newline M~25/11} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── B.2.7 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.B.2} & {\footnotesize \textbf{B.2.7}: Instalación y configuración de SO: requisitos del sistema, particionado, procedimiento paso a paso.} & {\footnotesize Entrega autónoma $\cdot$ \textbf{terminal Linux gamificada}: guía de instalación virtual + informe entregado en Classroom.} & {\footnotesize X~26/11} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD4 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (MS~Forms + terminal Linux gamificada --- OverTheWire Bandit)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize X~26/11} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD4 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, CD3, CD5, CPSAA5} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 8h} \\
\end{longtblr}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% TABLA 3: BLOQUE E — Programación (UD12 antes que UD11)
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
\noindent
\begin{longtblr}{
  width      = \textwidth,
  colspec    = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep     = 2pt,
  colsep     = 3pt,
  hlines     = {1pt, white},
  vlines     = {1pt, white},
  %% ── ROW 1: Block E separator ────────────────────────────
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ════════════════════════════════════════════════════════
  %%  UD12 (antes que UD11) — Preprogramación, algoritmos y depuración
  %% ════════════════════════════════════════════════════════
  %% ── ROWS 2–4: UD12 meta ────────────────────────────────
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 5: UD12 column headers ──────────────────────────
  cell{5}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 6: TICO.1.E.2 saber header (sbgreen) ────────────
  cell{6}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 7–11: UD12 TICO.1.E.2 data rows ───────────────
  cell{7}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{11}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 12: UD12 instrument ──────────────────────────────
  cell{12}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 13: UD12 descriptores ────────────────────────────
  cell{13}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ════════════════════════════════════════════════════════
  %%  UD11 — Desarrollo por escenas del videojuego
  %% ════════════════════════════════════════════════════════
  %% ── ROWS 14–16: UD11 meta ────────────────────────────────
  cell{14}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{15}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{16}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 17: UD11 column headers ──────────────────────────
  cell{17}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{17}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{17}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{17}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{17}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 18: TICO.1.E.1 saber header (sbgreen) ────────────
  cell{18}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 19–24: UD11 TICO.1.E.1 data rows ───────────────
  cell{19}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{20}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{24}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 25: TICO.1.E.2 saber header (sbpurple) ──────────
  cell{25}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbpurple, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 26–29: UD11 TICO.1.E.2 data rows ───────────────
  cell{26}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 30: UD11 instrument ──────────────────────────────
  cell{30}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{30}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 31: UD11 descriptores ────────────────────────────
  cell{31}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{31}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{31}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{31}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
%% ════════════════ BLOQUE E ════════════════════════════════════
{\large\bfseries Bloque~E: Programación} & & & & \\
%% ════════════════════════════════════════════════════════════
%%  UD12 — Preprogramación, algoritmos y depuración
%% ════════════════════════════════════════════════════════════
{\small\bfseries\RaggedRight CE5. Comprender qué es un algoritmo y cómo son implementados
\newline  en forma de programa, analizando y aplicando los principios
\newline  de la ingeniería del software , para desarrollar
\newline  y depurar aplicaciones informáticas y resolver problemas.} & & & & \\
{\large\bfseries UD12~---~Preprogramación, algoritmos y depuración} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 5.2 Analizar y resolver problemas de tratamiento de 
\newline la información, dividiéndolos en subproblemas y definiendo 
\newline algoritmos que los resuelvan} & & & & \\
%% ── UD12 column headers ───────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.E.2 saber header (sbgreen) ────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.E.2 --- Diseño algorítmico y depuración previa al proyecto} & & & & \\
%% ── E.2.1–E.2.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.1--E.2.2}: Enfoque Top-Down y fragmentación de problemas.} & {\footnotesize Clase interactiva con descomposición de mecánicas simples del juego: robo de vida, curación por tiempo y piedra de vida. Se anticipa la lógica que luego aparecerá en las escenas.} & {\footnotesize M~02/12} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.3–E.2.4 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.3--E.2.4}: Patrones y algoritmos.} & {\footnotesize Secuencias de pasos desde casos muy fáciles hasta casos algo más complejos. Relación: PlayerUI 1--2, 4--6 y PlayerHealth 1 como ejemplo de algoritmo matemático.} & {\footnotesize X~03/12} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.5 diagramas de flujo ──────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.5}: Diagramas de flujo.} & {\footnotesize Diagramas sencillos de curación por tiempo, LifeSteal, LifeStone, Chaos y transición hacia EsPrimo. Relación: PlayerUI 1--6 y PlayerHealth 1.} & {\footnotesize M~09/12} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.5 pseudocódigo ────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.5}: Pseudocódigo.} & {\footnotesize Pseudocódigo de veneno y sangrado antes de programar: Damageable 4, 6, 7 y 10. Se verbaliza cada paso antes de escribir código.} & {\footnotesize X~10/12} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── E.2.6 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.6}: Depuración.} & {\footnotesize Pseudocódigo y depuración guiada de lógica boss, dormido y confundido. Relación: Damageable 8--9, Boss 1--4 y ProcesarEstadoEspecial compartida.} & {\footnotesize M~16/12} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD12 instrument ───────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea corta: dossier de algoritmos, diagramas y pseudocódigo previo a la programación del videojuego.} & {\footnotesize Trabajo individual guiado en clase.} & {\footnotesize M~16/12} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD12 descriptores ─────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, STEM2, CD5, CPSAA1, CE3.} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 5h} \\
%% ════════════════════════════════════════════════════════════
%%  UD11 — Desarrollo por escenas del videojuego
%% ════════════════════════════════════════════════════════════
{\small\bfseries\RaggedRight CE5. Comprender qué es un algoritmo y cómo son implementados
\newline  en forma de programa, analizando y aplicando los principios
\newline  de la ingeniería del software , para desarrollar
\newline  y depurar aplicaciones informáticas y resolver problemas.} & & & & \\
{\large\bfseries UD11~---~Desarrollo por escenas del videojuego} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterios 5.1 y 5.2:Conocer y comprender la sintaxis y la
\newline  semántica de un lenguaje de programación, analizar la
\newline  estructura de programas sencillos y desarrollar pequeñas
\newline aplicaciones.Analizar y resolver problemas de tratamiento de 
\newline la información,dividiéndolos en subproblemas y definiendo 
\newline algoritmos que los resuelvan} & & & & \\
%% ── UD11 column headers ───────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.E.1 saber header (sbgreen) ────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.E.1 --- Programación estructurada por escenas (Escenas 2, 3, 4, 5 y 6)} & & & & \\
%% ── E.1.2–E.1.4 Escena 2 ─────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.2} Estructura de programa, \textbf{E.1.3} variables y operadores, \textbf{E.1.4} condicionales.} & {\footnotesize Escena 2. Primeros ejercicios funcionales sobre muerte del jugador, validación del golpe y feedback de HUD. Relación: RapierHitbox/EsGolpeValido, BossHitboxColor, PlayerHealth 8--9, PlayerUI 1--10, 13 y 15. Véase \hyperlink{esc2}{Escena 2}.} & {\footnotesize X~17/12--X~21/01} & {\footnotesize 6h} \\
%% ── E.1.4–E.1.5 Escena 3 ─────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.4} condicionales y \textbf{E.1.5} recorridos sobre colecciones.} & {\footnotesize Escena 3. Cambio de color del sable y comprobación de vulnerabilidad de los ratones. Relación: Lightsaber 1--2 y Damageable 1--2. Véase \hyperlink{esc3}{Escena 3}.} & {\footnotesize M~27/01--M~03/02} & {\footnotesize 3h} \\
%% ── E.1.4–E.1.6 Escena 4 ─────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.4} condicionales, \textbf{E.1.6} funciones y modularización de efectos.} & {\footnotesize Escena 4. Modos del rapier, veneno y sangrado. Relación: Rapier 1--2 y Damageable 3, 4, 5, 6, 7 y 10. Véase \hyperlink{esc4}{Escena 4}.} & {\footnotesize X~04/02--M~18/02} & {\footnotesize 5h} \\
%% ── E.1.3–E.1.6 Escena 5 ─────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.3} operadores, \textbf{E.1.6} funciones y algoritmos matemáticos básicos.} & {\footnotesize Escena 5. UI final, loot y sistema de experiencia por números primos. Relación: PlayerUI 11, 12 y 14; PlayerHealth 1--7. Véase \hyperlink{esc5}{Escena 5}.} & {\footnotesize X~25/02--M~04/03} & {\footnotesize 4h} \\
%% ── E.1.4–E.1.6 Escena 6 ─────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.1} & {\footnotesize \textbf{E.1.4} condicionales, \textbf{E.1.6} funciones y estados especiales.} & {\footnotesize Escena 6. Boss final con Sleep y Confused. Relación: Boss 1--4, ProcesarEstadoEspecial y Damageable 8--9. Véase \hyperlink{esc6}{Escena 6}.} & {\footnotesize M~10/03--M~18/03} & {\footnotesize 4h} \\
%% ── TICO.1.E.2 saber header (sbpurple) ───────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.E.2 --- Preprogramación, algoritmos y depuración} & & & & \\
%% ── E.2.1–E.2.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.1} Top-Down y \textbf{E.2.2} fragmentación de problemas.} & {\footnotesize Cada escena se aborda como un bloque cerrado: leer el problema, dividirlo en funciones pequeñas, completar, probar y depurar. Esta rutina se mantiene de forma estable en todo el proyecto.} & {\footnotesize Toda la UD} & {\footnotesize 1h integrada} \\
%% ── E.2.3–E.2.4 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.3} patrones y \textbf{E.2.4} algoritmos.} & {\footnotesize Comparación entre patrones repetidos del proyecto: umbrales, contadores, estados, validaciones, acumuladores y daño por tiempo. Se hace explícita la transferencia entre escenas.} & {\footnotesize Toda la UD} & {\footnotesize 1h integrada} \\
%% ── E.2.5 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.5} diagramas y pseudocódigo.} & {\footnotesize Antes de las escenas complejas se esquematizan Sangrado, Veneno, XP y Boss en diagrama o pseudocódigo breve, para facilitar la transición a código real.} & {\footnotesize Toda la UD} & {\footnotesize 1h integrada} \\
%% ── E.2.6 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.E.2} & {\footnotesize \textbf{E.2.6} depuración.} & {\footnotesize Depuración progresiva con pruebas en juego, lectura del comportamiento del enemigo y comparación entre resultado esperado y observado. Se reserva una sesión final de consolidación y corrección.} & {\footnotesize M~24/03--X~25/03} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── UD11 instrument ───────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Proyecto funcional por escenas + relación de ejercicios completada y comentada.} & {\footnotesize Práctica individual en aula de informática con rúbrica y observación directa.} & {\footnotesize X~25/03} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD11 descriptores ─────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM1, STEM2, CD5, CPSAA1, CE3.} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 23h} \\
\end{longtblr}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% TABLA 4: BLOQUE C — Software de aplicación para sistemas informáticos
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
\noindent
\begin{longtblr}{
  width      = \textwidth,
  colspec    = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep     = 2pt,
  colsep     = 3pt,
  hlines     = {1pt, white},
  vlines     = {1pt, white},
  %% ── ROW 1: Block C separator ────────────────────────────
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 2–4: UD5 meta ─────────────────────────────────
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 5: UD5 column headers ───────────────────────────
  cell{5}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 6: TICO.1.C.1 saber header ─────────────────────
  cell{6}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 7–8: UD5 data rows ────────────────────────────
  cell{7}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 9: UD5 instrument ───────────────────────────────
  cell{9}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 10: UD5 descriptores ─────────────────────────────
  cell{10}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ── ROWS 11–13: UD6 meta ─────────────────────────────────
  cell{11}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{12}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{13}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 14: UD6 column headers ───────────────────────────
  cell{14}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{14}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{14}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{14}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{14}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 15: TICO.1.C.2 saber header ─────────────────────
  cell{15}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 16–17: UD6 data rows ────────────────────────────
  cell{16}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{16}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{17}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 18: UD6 instrument ───────────────────────────────
  cell{18}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{18}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 19: UD6 descriptores ─────────────────────────────
  cell{19}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{19}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ── ROWS 20–22: UD7 meta ─────────────────────────────────
  cell{20}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{21}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{22}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 23: UD7 column headers ───────────────────────────
  cell{23}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{23}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{23}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{23}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{23}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 24: TICO.1.C.3 saber header ─────────────────────
  cell{24}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 25–27: UD7 data rows ────────────────────────────
  cell{25}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{25}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{26}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{27}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 28: UD7 instrument ───────────────────────────────
  cell{28}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{28}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 29: UD7 descriptores ─────────────────────────────
  cell{29}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{29}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ── ROWS 30–32: UD8 meta ─────────────────────────────────
  cell{30}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{31}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{32}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 33: UD8 column headers ───────────────────────────
  cell{33}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{33}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{33}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{33}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{33}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 34: TICO.1.C.4 saber header ─────────────────────
  cell{34}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 35–38: UD8 data rows ────────────────────────────
  cell{35}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{35}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{35}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{35}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{35}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{36}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{36}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{36}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{36}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{36}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{37}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{37}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{37}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{37}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{37}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{38}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{38}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{38}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{38}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{38}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 39: UD8 instrument ───────────────────────────────
  cell{39}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{39}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{39}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{39}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{39}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 40: UD8 descriptores ─────────────────────────────
  cell{40}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{40}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{40}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{40}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
%% ════════════════ BLOQUE C ════════════════════════════════════
{\large\bfseries Bloque~C: Software de aplicación para sistemas informáticos} & & & & \\
%% ── UD5 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
\newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad, 
\newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones 
\newline digitales que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
{\large\bfseries UD5~---~Software: clasificación y tipologías} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.1: Seleccionar y utilizar de manera combinada
\newline aplicaciones informáticas para la creación de contenidos digitales y la
\newline resolución de problemas específicos.} & & & & \\
%% ── UD5 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.1 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.C.1 --- Software} & & & & \\
%% ── C.1.1–C.1.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.1} & {\footnotesize \textbf{C.1.1--C.1.2}: Clasificaciones y tipologías de software. Aplicaciones de propósito general.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: quiz interactivo de clasificación de software.} & {\footnotesize M~14/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.1.3–C.1.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.1} & {\footnotesize \textbf{C.1.3--C.1.6}: Aplicaciones de escritorio vs.\ web. Requisitos e instalación. Software y resolución de problemas. Software colaborativo.} & {\footnotesize Magistral $\cdot$ \textbf{Kahoot}: repaso con cuestionario interactivo.} & {\footnotesize M~14/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD5 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (Kahoot --- quiz gamificado de clasificación de software)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize M~14/04} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD5 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD1, CD2, CE3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 1h} \\
%% ── UD6 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
\newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad, 
\newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones 
\newline digitales que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
{\large\bfseries UD6~---~Procesador de texto avanzado} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.2: Utilizar aplicaciones de procesamiento de texto
\newline de manera avanzada, dados unos requisitos de usuario y unos objetivos
\newline complejos.} & & & & \\
%% ── UD6 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.2 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.C.2 --- Procesadores de texto} & & & & \\
%% ── C.2.1–C.2.3 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.2} & {\footnotesize \textbf{C.2.1--C.2.3}: Formatos de página, párrafo y carácter. Imágenes y tablas. Columnas y secciones.} & {\footnotesize Tarea de clase $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: práctica de formato avanzado en Google Docs.} & {\footnotesize X~15/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.2.4–C.2.7 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.2} & {\footnotesize \textbf{C.2.4--C.2.7}: Estilos e índices automáticos. Plantillas. Exportación/importación (PDF, DOCX). Comentarios y control de cambios.} & {\footnotesize Tarea de clase $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: documento estructurado completo con estilos, índice y exportación PDF.} & {\footnotesize X~15/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD6 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Google Classroom --- documento formateado con estilos e índice)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize X~15/04} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD6 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD2, CD3, CE3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 1h} \\
%% ── UD7 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
\newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad, 
\newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones 
\newline digitales que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
{\large\bfseries UD7~---~Hoja de cálculo avanzada} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.3: Utilizar aplicaciones de hojas de cálculo de manera
\newline avanzada, dados unos requisitos de usuario y unos objetivos complejos.} & & & & \\
%% ── UD7 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.3 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.C.3 --- Hojas de cálculo} & & & & \\
%% ── C.3.1–C.3.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.3} & {\footnotesize \textbf{C.3.1--C.3.2}: Filas, columnas, celdas y rangos. Formatos de celda (numérico, fecha, texto). Referencias absolutas, relativas y mixtas.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: hoja de ejercicios guiados con referencias.} & {\footnotesize M~21/04 \newline X~22/04} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── C.3.3–C.3.4 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.3} & {\footnotesize \textbf{C.3.3--C.3.4}: Operaciones y funciones lógicas (SI, Y, O), matemáticas (SUMA, PROMEDIO, MAX), de texto y estadísticas. Ordenación y filtrado.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: reto de hoja --- resuelve problemas con funciones.} & {\footnotesize M~28/04} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.3.5–C.3.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.3} & {\footnotesize \textbf{C.3.5--C.3.6}: Gráficos: tipos, inserción y formato. Exportación e importación (CSV, XLSX). Protección de hojas y celdas.} & {\footnotesize Entrega autónoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: hoja completa con funciones, gráficos y exportación.} & {\footnotesize X~29/04 \newline M~05/05} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── UD7 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Google Classroom --- hoja de cálculo con funciones, gráfico y exportación)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize M~05/05} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD7 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM3, CD2, CD3, CE3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 5h} \\
%% ── UD8 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE3. Usar, seleccionar y combinar múltiples aplicaciones informáticas,
\newline atendiendo a cuestiones de diseño, usabilidad y accesibilidad, 
\newline incluyendo la creación de un proyecto web, para crear producciones 
\newline digitales que cumplan unos objetivos determinados.} & & & & \\
{\large\bfseries UD8~---~Bases de datos relacionales} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 3.4: Diseñar, crear y manipular una base de datos relacional
\newline sencilla, utilizando comandos de SQL.} & & & & \\
%% ── UD8 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.C.4 saber header ───────────────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.C.4 --- Bases de datos} & & & & \\
%% ── C.4.1–C.4.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.1--C.4.2}: Sistemas gestores de bases de datos relacionales (SGBD). Tablas, registros y campos. Tipos de datos.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: diseño de una BD sencilla en Google Sheets / LibreOffice Base.} & {\footnotesize X~06/05 \newline M~12/05} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── C.4.3–C.4.4 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.3--C.4.4}: Claves primarias y foráneas. Relaciones entre tablas. Lenguajes de definición y manipulación de datos: comandos básicos SQL (SELECT, WHERE, INSERT, UPDATE, DELETE).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{Google Classroom}: ejercicios guiados de SQL con base de datos de muestra.} & {\footnotesize X~13/05 \newline M~19/05} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── C.4.5–C.4.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.5--C.4.6}: Vistas, informes y formularios. Exportación e importación de datos (CSV, XML).} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: actividad de diseño de formulario e informe.} & {\footnotesize X~20/05} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── C.4.7 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.C.4} & {\footnotesize \textbf{C.4.7}: Datos masivos (Big~Data). Introducción a NoSQL: tipos (documental, clave-valor, grafo) y casos de uso.} & {\footnotesize Entrega autónoma $\cdot$ \textbf{Google Classroom}: informe comparativo SQL vs.\ NoSQL.} & {\footnotesize M~26/05} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD8 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Tarea de clase (Google Classroom --- base de datos con consultas SQL y comparativa NoSQL)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize M~26/05} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD8 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize STEM3, CD2, CD3, CPSAA5} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 6h} \\
\end{longtblr}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
% TABLA 5: BLOQUE D — Internet y redes de ordenadores
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════
\noindent
\begin{longtblr}{
  width      = \textwidth,
  colspec    = {X[0.85,l,m] X[1.25,l,m] X[2.25,l,m] X[0.65,c,m] X[0.45,c,m]},
  rowsep     = 2pt,
  colsep     = 3pt,
  hlines     = {1pt, white},
  vlines     = {1pt, white},
  %% ── ROW 1: Block D separator ───────────────────────────
  cell{1}{1} = {r=1, c=5}{bg=bloquenight, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROWS 2–4: UD9 meta ─────────────────────────────────
  cell{2}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{3}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{4}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 5: UD9 column headers ───────────────────────────
  cell{5}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{5}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 6: TICO.1.D.1 saber header (sbgreen) ───────────
  cell{6}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 7–10: UD9 TICO.1.D.1 data rows ──────────────
  cell{7}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{7}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{1}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{2}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{3}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{4}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{8}{5}  = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{1}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{2}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{3}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{4}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{9}{5}  = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{10}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 11: TICO.1.D.2 saber header (sbpurple) ─────────
  cell{11}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbpurple, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROWS 12–13: UD9 TICO.1.D.2 data rows ──────────────
  cell{12}{1} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{2} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{3} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{4} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{12}{5} = {bg=subodd,  fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{1} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{2} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{3} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{4} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{13}{5} = {bg=subeven, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 14: UD9 instrument ──────────────────────────────
  cell{14}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{14}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 15: UD9 descriptores ────────────────────────────
  cell{15}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{15}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
  %% ── ROWS 16–18: UD10 meta ──────────────────────────────
  cell{16}{1} = {r=1, c=5}{bg=ceblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  cell{17}{1} = {r=1, c=5}{bg=uniteal, fg=white, halign=c, valign=m},
  cell{18}{1} = {r=1, c=5}{bg=criteriopurp, fg=white, halign=c, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 19: UD10 column headers ─────────────────────────
  cell{19}{1} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{19}{2} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{19}{3} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{19}{4} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  cell{19}{5} = {bg=colheadblue, fg=white, halign=c, valign=m, font=\bfseries},
  %% ── ROW 20: TICO.1.D.2 saber header (sbgreen) ──────────
  cell{20}{1} = {r=1, c=5}{bg=sbgreen, fg=white, halign=l, valign=m, font=\small\bfseries},
  %% ── ROW 21: UD10 data row ───────────────────────────────
  cell{21}{1} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{2} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{3} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{4} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{21}{5} = {bg=subodd, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 22: UD10 instrument ─────────────────────────────
  cell{22}{1} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{2} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{3} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{4} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{22}{5} = {bg=instrugold, fg=white, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  %% ── ROW 23: UD10 descriptores ───────────────────────────
  cell{23}{1} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{2} = {r=1, c=2}{bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{4} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=l, valign=m, font=\footnotesize},
  cell{23}{5} = {bg=descriptbg, fg=black, halign=c, valign=m, font=\footnotesize\bfseries},
}
%% ════════════════ BLOQUE D ════════════════════════════════════
{\large\bfseries Bloque~D: Internet y redes de ordenadores} & & & & \\
%% ── UD9 meta ──────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE4. Comprender el funcionamiento de Internet y de las tecnologías
\newline  de búsqueda, analizando de forma crítica los contenidos publicados 
\newline y fomentando  un uso compartido de la información, para permitir 
\newline la producción colaborativa y la difusión de conocimiento.} & & & & \\
{\large\bfseries UD9---Internet y redes} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterios 4.1 y 4.2: Explicar el funcionamiento de Internet,
\newline conociendo su arquitectura, principales componentes y los protocolos de
\newline comunicación. Buscar recursos digitales en Internet, evaluando de forma
\newline crítica los contenidos y recursos disponibles en la red.} & & & & \\
%% ── UD9 column headers ────────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.D.1 saber header (sbgreen) ────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.D.1 --- Internet} & & & & \\
%% ── D.1.1–D.1.2 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.1--D.1.2}: Servicios de Internet, arquitectura TCP/IP y modelo cliente/servidor. Nivel físico y de enlace: redes cableadas, inalámbricas y dispositivos de interconexión (switch, router, AP).} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: esquema de capas TCP/IP + cuestionario de redes.} & {\footnotesize X~27/05 \newline M~02/06} & {\footnotesize 2h} \\
%% ── D.1.3–D.1.4 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.3--D.1.4}: Protocolo IP: enrutadores, direccionamiento público y privado, máscaras de subred. Protocolo TCP: control de flujo, establecimiento de conexión (three-way handshake).} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{diagrams.net}: diseño de topología de red con direccionamiento IP.} & {\footnotesize X~03/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── D.1.5–D.1.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.5--D.1.6}: Protocolos HTTP y HTTPS: cabeceras, métodos GET/POST, cifrado TLS. Sistema de Nombres de Dominio (DNS): resolución de nombres, servidores raíz.} & {\footnotesize Magistral + \textbf{MS~Forms}: cuestionario sobre HTTP/HTTPS y DNS.} & {\footnotesize M~09/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── D.1.7 ─────────────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.1} & {\footnotesize \textbf{D.1.7}: Configuración básica de ordenadores y dispositivos en red: IP estática/DHCP, puerta de enlace predeterminada, servidores DNS.} & {\footnotesize Entrega autónoma $\cdot$ \textbf{MS~Forms}: actividad de configuración simulada de red con diagrama en diagrams.net.} & {\footnotesize X~10/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── TICO.1.D.2 saber header (sbpurple) ───────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.D.2 --- Buscadores} & & & & \\
%% ── D.2.1–D.2.3 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.2} & {\footnotesize \textbf{D.2.1--D.2.3}: Búsquedas avanzadas (operadores booleanos, comillas, filtros de fecha y tipo). Posicionamiento SEO/SEM. Evaluación crítica de fuentes de información: fiabilidad, autoría y actualidad.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{diagrams.net} + \textbf{MS~Forms}: mapa conceptual de fuentes + cuestionario de fiabilidad.} & {\footnotesize M~16/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── D.2.4–D.2.6 ───────────────────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.2} & {\footnotesize \textbf{D.2.4--D.2.6}: Propiedad intelectual y licencias (Creative Commons, copyright, copyleft). Publicidad online y modelos de negocio digital. Privacidad: RGPD, huella digital, configuración de privacidad en redes sociales.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{MS~Forms}: cuestionario de derechos digitales y privacidad online.} & {\footnotesize M~16/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD9 instrument ────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (MS~Forms + diagrama de red en diagrams.net/draw.io)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize M~16/06} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD9 descriptores ──────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD4, CD5, CC3, CPSAA3} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 6h} \\
%% ── UD10 meta ─────────────────────────────────────────────────
{\small\bfseries\RaggedRight CE4. Comprender el funcionamiento de Internet y de las tecnologías
\newline  de búsqueda, analizando de forma crítica los contenidos publicados 
\newline y fomentando  un uso compartido de la información, para permitir 
\newline la producción colaborativa y la difusión de conocimiento.} & & & & \\
{\large\bfseries UD10~---~Buscadores, privacidad y producción colaborativa} & & & & \\
{\small\bfseries\RaggedRight Criterio 4.2 Buscar recursos digitales en Internet,
\newline  entendiendo cómo se seleccionan y organizan los resultados, 
\newline evaluando de forma crítica los contenidos y recursos 
\newline disponibles en la red.} & & & & \\
%% ── UD10 column headers ───────────────────────────────────────
{\bfseries Saber Básico} & {\bfseries Desglose / Contenidos Específicos} & {\bfseries Cómo se trabaja} & {\bfseries Fechas} & {\bfseries Horas} \\
%% ── TICO.1.D.2 saber header (sbgreen) ────────────────────────
{\small\bfseries TICO.1.D.2 --- Buscadores} & & & & \\
%% ── D.2.4–D.2.6 (repaso final) ────────────────────────────────
{\footnotesize\bfseries TICO.1.D.2} & {\footnotesize \textbf{D.2.4--D.2.6}: Propiedad intelectual, licencias y privacidad digital. Identidad digital y huella digital. Uso responsable y seguro de redes sociales e Internet. Ciberacoso y protección de menores online.} & {\footnotesize Práctica gamificada $\cdot$ \textbf{Kahoot}: quiz de repaso final del curso sobre ciudadanía digital.} & {\footnotesize X~17/06} & {\footnotesize 1h} \\
%% ── UD10 instrument ───────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Instrumento:} & {\footnotesize Prueba práctica (Kahoot --- quiz gamificado de repaso final del curso)} & {\footnotesize Prueba/tarea individual en aula de informática} & {\footnotesize X~17/06} & {\footnotesize ---} \\
%% ── UD10 descriptores ─────────────────────────────────────────
{\small\bfseries Descriptores:} & {\footnotesize CD4, CC3, CPSAA3, CCEC1} & & {\small\bfseries Horas totales:} & {\bfseries 1h} \\
\end{longtblr}

\end{document}